<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">

<channel>
<title>Blog de José Cuevas</title>
<description>Noticias y publicaciones de mi página</description>
<language>es-cl</language>
<link>https://josecuevas.xyz/rss.xml</link>
<atom:link href="https://josecuevas.xyz/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
<title>Blog de José Cuevas</title>
<url>https://josecuevas.xyz/footer.png</url>
<link>https://josecuevas.xyz/rss.xml</link>
</image>

<item>
<title>Poesía selecta de Pablo Neruda I</title>
<guid>https://josecuevas.xyz/articles/lit/poesia-neruda-i.html</guid>
<pubDate>Sat, 17 Apr 2021 17:54:49 -0400</pubDate>
<description><![CDATA[
<h1 id="Poes%C3%ADa%20selecta%20de%20Pablo%20Neruda%20I">Poesía selecta de Pablo Neruda I</h1>

<p>Pablo Neruda fue uno de los poetas más prolíficos de la lengua hispana, publicando poemarios desde 1923 con <em>Crepusculario</em> hasta su fallecimiento en 1973.
Debido a la amplitud de su obra he dividido las recopilaciones en más de una parte, ésta primera recopila poesía de sus poemarios: <em>Los cuadernos de Neftalí Reyes</em>, <em>Crepusculario</em>, <em>Veinte poemas de amor y una canción desesperada</em>, <em>El hondero entusiasta</em> y <em>Residencia en la tierra I</em>.
Puedes revisar la siguiente parte <a href="poesia-neruda-ii.html">aquí</a>.</p>

<ol start="1">
<li><a href="#nocturno">Nocturno (1918)</a></li>
<li><a href="#oracion">Oración (1921)</a></li>
<li><a href="#bajo_la_lluvia">Un hombre anda bajo la lluvia (1922)</a></li>
<li><a href="#farewell">Farewell (1922)</a></li>
<li><a href="#amiga_no_te_mueras">Amiga, no te mueras (1923)</a></li>
<li><a href="#cancion_macho_hembra">Canción del macho y de la hembra! (1923)</a></li>
<li><a href="#te_recuerdo">Te recuerdo como eras en el último otoño (1923)</a></li>
<li><a href="#luz_del_universo">Juegas todos los días con la luz del universo (1923)</a></li>
<li><a href="#cuando_callas">Me gustas cuando callas (1923)</a></li>
<li><a href="#morena_agil">Niña morena y ágil (1923)</a></li>
<li><a href="#versos_mas_tristes">Puedo escribir los versos más tristes esta noche (1923)</a></li>
<li><a href="#alianza_sonata">Alianza (Sonata) (1926)</a></li>
<li><a href="#sonata_destruccion">Sonata y destrucciones (1928)</a></li>
<li><a href="#diurno_doliente">Diurno doliente (1928)</a></li>
<li><a href="#arte_poetica">Arte poética (1928)</a></li>
<li><a href="#significa_sombras">Significa sombras (1929)</a></li>
<li><a href="#ritual_piernas">Ritual de mis piernas (1929)</a></li>
</ol>

<hr/>

<h3 id="Nocturno%20(1918)%20%7B#nocturno%7D">Nocturno (1918) {#nocturno}</h3>

<p>Es de noche: medito triste y solo
a la luz de una vela titilante
y pienso en la alegría y en el dolo,
en la vejez cansada
y en la juventud gallarda y arrogante.</p>

<p>Pienso en el mar, quizás porque en mi oído
siento el tropel bravío de las olas:
estoy muy lejos de ese mar temido
del pescador que lucha por su vida
y de su madre que lo espera sola.</p>

<p>No solo pienso en eso, pienso en todo:
en el pequeño insecto que camina
en la charca de lodo
y en el arroyo serpenteando deja de correr sus aguas cristalinas&#8230;</p>

<p>Cuando la noche llega y es oscura
como boca de lobo, yo me pierdo
en reflexiones llenas de amargura
y ensombrezco mi mente
en la infinita edad de los recuerdos.</p>

<p>Se concluye la vela: sus fulgores
semejan los espasmos de agonía
de un moribundo. Pálidos colores
el nuevo día anuncian y con ellos
terminan mis aladas utopías.</p>

<h3 id="Oraci%C3%B3n%20(1921)%20%7B#oracion%7D">Oración (1921) {#oracion}</h3>

<p>Carne doliente y machacada,
raudal de llanto sobre cada
noche de jergón malsano:
en este hora yo quisiera
ver encantarse mis quimeras
a flor de labio, pecho y mano,
para que desciendan ellas
&#8211;las puras y únicas estrellas
de los jardines de mi amor&#8211;
en caravanas impolutas
sobre las almas de las putas
de estas ciudades del dolor.</p>

<p>Mal de amor, sensual laceria:
campana negra de miseria:
rosas del lecho de arrabal,
abierto al mal como un camino
por donde va el placer y el vino
desde la gloria al hospital.</p>

<p>En esta hora en que las lilas
sacuden sus hojas tranquilas
para botar el polvo impuro,
vuela mi espíritu intocado,
traspasa el huerto y el vallado,
abre la puerta, salta el muro</p>

<p>y va enredando en su camino
el mal dolor, el agrio sino,
y desnudando la raigambre
de las mujeres que lucharon
y cayeron
y pecaron
y murieron
bajo los látigos del hambre.</p>

<p>No solo es seda lo que escribo:
que el verso mío sea vivo
como recuerdo en tierra ajena
para alumbrar la mala suerte
de los que van hacia la muerte
como la sangre por las venas.</p>

<p>De los que van desde la vida
rotas las manos doloridas
en todas las zarzas ajenas:
de los que en estas horas quietas
no tienen madres ni poetas
para la pena.</p>

<p>Porque la frente en esta hora
se dobla y la mirada llora
saltando dolores y muros:
en esta hora en que las lilas
sacuden sus hojas tranquilas
para botar el polvo impuro.</p>

<h3 id="Un%20hombre%20anda%20bajo%20la%20lluvia%20(1922)%20%7B#bajo%3Cem%3Ela%3C/em%3Elluvia%7D">Un hombre anda bajo la lluvia (1922) {#bajo<em>la</em>lluvia}</h3>

<p>Pena de mala fortuna
que cae en mi alma y la llena.
Pena.
Luna.</p>

<p>Calles blancas, calles blancas&#8230;
&#8230;Siempre ha de haber luna cuando
por ver si la pena arranca
ando
y ando&#8230;</p>

<p>Recuerdo el rincón oscuro
en que lloraba en mi infancia:
los líquenes en los muros,
las risas a la distancia.</p>

<p>&#8230;Sombra.. silencio&#8230; una voz
que se perdía&#8230;
La lluvia en el techo. Atroz
lluvia que siempre caía&#8230;
y mi llanto, húmeda voz
que se perdía.</p>

<p>&#8230;Se llama y nadie responde,
se anda por seguir andando&#8230;</p>

<p>Andar&#8230; Andar&#8230; Hacia dónde?&#8230;
Y hasta cuándo?&#8230;
Nadie responde
y se sigue andando.</p>

<p>Amor perdido y hallado
y otra vez la vida trunca.
Lo que siempre se ha buscado
no debiera hallarse nunca!</p>

<p>Uno se cansa de amar&#8230;
Uno vive y se ha de ir&#8230;
Soñar&#8230; Para qué soñar?
Vivir&#8230; Para qué vivir?</p>

<p>&#8230;Siempre ha de haber calles blancas
cuando por la tierra grande
por ver si la pena arranca
ande
y ande&#8230;</p>

<p>&#8230;Ande en noches sin fortuna
bajo el vellón de la luna,
como las almas en pena&#8230;</p>

<p>Pena de mala fortuna
que cae en mi alma y la llena.
Pena.
Luna.</p>

<h3 id="Farewell%20(1922)%20%7B#farewell%7D">Farewell (1922) {#farewell}</h3>

<h4 id="1">1</h4>

<p>Desde el fondo de ti, y arrodillado,
un niño triste, como yo, nos mira.</p>

<p>Por esa vida que arderá en sus venas
tendrían que amarrarse nuestras vidas.</p>

<p>Por esas manos, hijas de tus manos,
tendrían que matar las manos mías.</p>

<p>Por sus ojos abiertos en la tierra
veré en los tuyos lágrimas un día.</p>

<h4 id="2">2</h4>

<p>Yo no lo quiero, Amada.</p>

<p>Para que nada nos amarre
que no nos una nada.</p>

<p>Ni la palabra que aromó tu boca,
ni lo que no dijeron las palabras.</p>

<p>Ni la fiesta de amor que no tuvimos,
ni tus sollozos junto a la ventana.</p>

<h4 id="3">3</h4>

<p>(Amo el amor de los marineros
que besan y se van.</p>

<p>Dejan una promesa.
No vuelven nunca más.</p>

<p>En cada puerto una mujer espera:
los marineros besan y se van.</p>

<p>Una noche se acuestan con la muerte
en el lecho del mar.</p>

<h4 id="4">4</h4>

<p>Amo el amor que se reparte
en besos, lecho y pan.</p>

<p>Amor que puede ser eterno
y puede ser fugaz.</p>

<p>Amor que quiere liberarse
para volver a amar.</p>

<p>Amor divinizado que se acerca.
Amor divinizado que se va).</p>

<h4 id="5">5</h4>

<p>Ya no se encantarán mis ojos en tus ojos,
ya no se endulzará junto a ti mi dolor.</p>

<p>Pero hacia donde vaya llevaré tu mirada
y hacia donde camines llevarás mi dolor.</p>

<p>Fui tuyo, fuiste mía. Qué más? Juntos hicimos
un recodo en la ruta donde el amor pasó.</p>

<p>Fui tuyo, fuiste mía. Tú serás del que te ame,
del que corte en tu huerto lo que he sembrado yo.</p>

<p>Yo me voy. Estoy triste: siempre estoy triste.
Vengo desde tus brazos. No sé hacia dónde voy.</p>

<p>&#8230;Desde tu corazón me dice adiós un niño.
Y yo le digo adiós.</p>

<h3 id="Amiga,%20no%20te%20mueras%20(1923)%20%7B#amiga%3Cem%3Eno%3C/em%3Ete_mueras%7D">Amiga, no te mueras (1923) {#amiga<em>no</em>te_mueras}</h3>

<p>Amiga, no te mueras.</p>

<p>Óyeme estas palabras que me salen ardiendo,
y que nadie diría si yo no las dijera.</p>

<p>Amiga, no te mueras.</p>

<p>Yo soy el que te espera en la estrellada noche.
El que bajo el sangriento sol poniente te espera.</p>

<p>Miro caer los frutos en la tierra sombría.
Miro bailar las gotas del rocío en las hierbas.</p>

<p>En la noche al espeso perfume de las rosas,
cuando danza la ronda de las sombras inmensas.</p>

<p>Bajo el cielo del Sur, el que te espera cuando
el aire de la tarde como una boca besa.</p>

<p>Amiga, no te mueras.</p>

<p>Yo soy el que cortó las guirnaldas rebeldes
para el lecho selvático fragante a sol y a selva.</p>

<p>El que trajo en los brazos jacintos amarillos.
Y rosas desgarradas. Y amapolas sangrientas.</p>

<p>El que cruzó los brazos por esperarte, ahora.
El que quebró sus arcos. El que dobló sus flechas.</p>

<p>Yo soy el que en los labios guarda sabor de uvas.
Racimos refregados. Mordeduras bermejas.</p>

<p>El que te llama desde las llanuras brotadas.
Yo soy el que en la hora del amor te desea.</p>

<p>El aire de la tarde cimbra las ramas altas.
Ebrio, mi corazón. bajo Dios, tambalea.</p>

<p>El río desatado rompe a llorar y a veces
se adelgaza su voz y se hace pura y trémula.</p>

<p>Retumba, atardecida, la queja azul del agua.
Amiga, no te mueras!</p>

<p>Yo soy el que te espera en la estrellada noche,
sobre las playas áureas, sobre las rubias eras.</p>

<p>El que cortó jacintos para tu lecho, y rosas.
Tendido entre las hierbas yo soy el que te espera!</p>

<h3 id="Canci%C3%B3n%20del%20macho%20y%20de%20la%20hembra!%20(1923)%20%7B#cancion%3Cem%3Emacho%3C/em%3Ehembra%7D">Canción del macho y de la hembra! (1923) {#cancion<em>macho</em>hembra}</h3>

<p>Canción del macho y de la hembra!
La fruta de los siglos
exprimiendo su jugo
en nuestras venas.</p>

<p>Mi alma derramándose en tu carne extendida
para salir de ti más buena,
el corazón desparramándose,
estirándose como un pantera,
y mi vida, hecha astillas, anudándose
a tu como la luz a las estrellas!</p>

<p>Me recibes
como al viento la vela.</p>

<p>Te recibo
como el surco a la siembra.</p>

<p>Duérmete sobre mis dolores
si mis dolores no te queman,
amárrate a mis alas,
acaso mis alas te llevan,
endereza mis deseos,
acaso te lastima su pelea.</p>

<p>Tú eres lo único que tengo
desde que perdí mi tristeza!</p>

<p>Desgárrame como una espada
o táctame como una antena!</p>

<p>Bésame,
muérdeme,
incéndiame,
que yo vengo a tu tierra
solo por el naufragio de mis ojos de macho
en el agua infinita de tus ojos de hembra!</p>

<h3 id="Te%20recuerdo%20como%20eras%20en%20el%20%C3%BAltimo%20oto%C3%B1o%20(1923)%20%7B#te_recuerdo%7D">Te recuerdo como eras en el último otoño (1923) {#te_recuerdo}</h3>

<p>Te recuerdo como eras en el último otoño.
Eras la boina gris y el corazón en calma.
En tus ojos peleaban las llamas del crepúsculo.
Y las hojas caían en el agua de tu alma.</p>

<p>Apegada a mis brazos como una enredadera,
las hojas recogían tu voz lenta y en calma.
Hoguera de estupor en que mi sed ardía.
Dulce jacinto azul torcido sobre mi alma.</p>

<p>Siento viajar tus ojos y es distante el otoño:
boina gris, voz de pájaro y corazón de casa
hacia donde emigraban mis profundos anhelos
y caían mis besos alegres como brasas.</p>

<p>Cielo desde un navío. Campo desde los cerros.
Tu recuerdo es de luz, de humo, de estanque en calma!
Más allá de tus ojos ardían los crepúsculos.
Hojas secas de otoño giraban en tu alma.</p>

<h3 id="Juegas%20todos%20los%20d%C3%ADas%20con%20la%20luz%20del%20universo%20(1923)%20%7B#luz%3Cem%3Edel%3C/em%3Euniverso%7D">Juegas todos los días con la luz del universo (1923) {#luz<em>del</em>universo}</h3>

<p>Juegas todos los días con la luz del universo.
Sutil visitadora, llegas en la flor y en el agua.
Eres más que esta blanca cabecita que aprieto
como un racimo entre mis manos cada día.</p>

<p>A nadie te pareces desde que yo te amo.
Déjame tenderte entre guirnaldas amarillas.
Quién escribe tu nombre con letra de humo entre las estrellas del sur?
Ah déjame recordarte cómo eras entonces, cuándo aún no existías.</p>

<p>De pronto el viento aúlla y golpea mi ventana cerrada.
El cielo es una red cuajada de peces sombríos.
Aquí vienen a dar todos los vientos, todos.
Se desviste la lluvia.</p>

<p>Pasan huyendo los pájaros.
El viento. El viento.
Yo solo puedo luchar contra la fuerza de los hombres.
El temporal arremolina hojas oscuras
y suelta todas las barcas que anoche amarraron al cielo.</p>

<p>Tú estás aquí. Ah tú no huyes.
Tú me responderás hasta el último grito.
Ovíllate a mi lado como si tuvieras miedo.
Sin embargo alguna vez corrió una sombra extrañada por tus ojos.</p>

<p>Ahora, ahora también, pequeña, me traes madreselvas,
y tienes hasta los senos perfumados.
Mientras el viento triste galopa matando mariposas
yo te amo, y mi alegría muerde tu boca de ciruela.</p>

<p>Cuánto te habrá dolido acostumbrarte a mí,
a mi alma sola y salvaje, a mi nombre que todos ahuyentan.
Hemos visto arder tantas veces el lucero besándonos los ojos
y sobre nuestras cabezas destorcerse los crepúsculos en abanicos girantes.
Mis palabras llovieron sobre ti acariciándote.
Amé desde hace tiempo tu cuerpo de nácar soleado.
Hasta te creo dueña del universo.
Te traeré de las montañas flores alegres, copihues,
avellanas oscuras, y cestas silvestres de besos.</p>

<p>Quiero hacer contigo
lo que la primavera hace con los cerezos.</p>

<h3 id="Me%20gustas%20cuando%20callas%20(1923)%20%7B#cuando_callas%7D">Me gustas cuando callas (1923) {#cuando_callas}</h3>

<p>Me gustas cuando callas porque estás como ausente,
y me oyes desde lejos, y mi voz no te toca.
Parece que los ojos se te hubieran volado
y parece que un beso te cerrara la boca.</p>

<p>Como todas las cosas están llenas de mi alma
emerges de las cosas, llena del alma mía.
Mariposa de sueño, te pareces a mi alma,
y te pareces a la palabra melancolía.</p>

<p>Me gustas cuando callas y estás como distante.
Y estás como quejándote, mariposa en arrullo.
Y me oyes desde lejos, y mi voz no te alcanza:
déjame que me calle con el silencio tuyo.</p>

<p>Déjame que te hable también con tu silencio
claro como una lámpara, simple como un anillo.
Eres como la noche, callada y constelada.
Tu silencio es de estrella, tan lejano y sencillo.</p>

<p>Me gustas cuando callas porque estás como ausente.
Distante y dolorosa como si hubieras muerto.
Una palabra entonces, una sonrisa bastan.
Y estoy alegre, alegre de que no sea cierto.</p>

<h3 id="Ni%C3%B1a%20morena%20y%20%C3%A1gil%20(1923)%20%7B#morena_agil%7D">Niña morena y ágil (1923) {#morena_agil}</h3>

<p>Niña morena y ágil, el sol que hace las frutas,
el que cuaja los trigos, el que tuerce las algas,
hizo tu cuerpo alegre, tus luminosos ojos
y tu boca que tiene la sonrisa del agua.</p>

<p>Un sol negro y ansioso se te arrolla en las hebras
de la negra melena, cuando estiras los brazos.
Tú juegas con el sol como con un estero
y él te deja en los ojos dos oscuros remansos.</p>

<p>Niña morena y ágil, nada hacia ti me acerca.
Todo de ti me aleja, como del mediodía.
Eres la delirante juventud de la abeja,
la embriaguez de la ola, la fuerza de la espiga.</p>

<p>Mi corazón sombrío te busca, sin embargo,
y amo tu cuerpo alegre, tu voz suelta y delgada.
Mariposa morena dulce y definitiva,
como el trigal y el sol, la amapola y el agua.</p>

<p>Puedo escribir los versos más tristes esta noche.
Escribir, por ejemplo: &#8220;La noche esta estrellada,
y tiritan, azules, los astros, a lo lejos&#8221;.
El viento de la noche gira en el cielo y canta.</p>

<h3 id="Puedo%20escribir%20los%20versos%20m%C3%A1s%20tristes%20esta%20noche%20(1923)%20%7B#versos%3Cem%3Emas%3C/em%3Etristes%7D">Puedo escribir los versos más tristes esta noche (1923) {#versos<em>mas</em>tristes}</h3>

<p>Puedo escribir los versos más tristes esta noche.</p>

<p>Escribir, por ejemplo: &#8220;La noche esta estrellada,
y tiritan, azules, los astros, a lo lejos&#8221;.</p>

<p>El viento de la noche gira en el cielo y canta.</p>

<p>Puedo escribir los versos más tristes esta noche.
Yo la quise, y a veces ella también me quiso.</p>

<p>En las noches como ésta la tuve entre mis brazos.
La besé tantas veces bajo el cielo infinito.</p>

<p>Ella me quiso, a veces yo también la quería.
Cómo no haber amado sus grandes ojos fijos.</p>

<p>Puedo escribir los versos más tristes esta noche.
Pensar que no la tengo. Sentir que la he perdido.</p>

<p>Oír la noche inmensa, más inmensa sin ella.
Y el verso cae al alma como al pasto el rocío.</p>

<p>Qué importa que mi amor no pudiera guardarla.
La noche está estrellada y ella no está conmigo.</p>

<p>Eso es todo. A lo lejos alguien canta. A lo lejos.
Mi alma no se contenta con haberla perdido.</p>

<p>Como para acercarla mi mirada la busca.
Mi corazón la busca, y ella no está conmigo.</p>

<p>La misma noche que hace blanquear los mismos árboles.
Nosotros, los de entonces, ya no somos los mismos.</p>

<p>Ya no la quiero, es cierto, pero cuánto la quise.
Mi voz buscaba el viento para tocar su oído.</p>

<p>De otro. Será de otro. Como antes de mis besos.
Su voz, su cuerpo claro. Sus ojos infinitos.</p>

<p>Ya no la quiero, es cierto, pero tal vez la quiero.
Es tan corto el amor, y es tan largo el olvido.</p>

<p>Porque en noches como esta la tuve entre mis brazos,
mi alma no se contenta con haberla perdido.</p>

<p>Aunque éste sea el último dolor que ella me causa,
y éstos sean los últimos versos que yo le escribo.</p>

<h3 id="Alianza%20(Sonata)%20(1926)%20%7B#alianza_sonata%7D">Alianza (Sonata) (1926) {#alianza_sonata}</h3>

<p>De miradas polvorientas caídas al suelo
o de hojas sin sonido y sepultándose.
De metales sin luz, con el vacío,
con la ausencia del día muerto de golpe.
En lo alto de las manos el deslumbrar de mariposas,
el arrancar de mariposas cuya luz no tiene término.</p>

<p>Tú guardabas la estela de luz, de seres rotos
que el sol abandonado, atardeciendo, arroja a las iglesias.
Teñida con miradas, con objeto de abejas,
tu material de inesperada llama huyendo
precede y sigue al día y a su familia de oro.
Los días acechando cruzan el sigilo
pero caen adentro de tu voz de luz.
Oh dueña del amor, en tu descanso
fundé mi sueño, mi actitud callada.</p>

<p>Con tu cuerpo de número tímido, extendido de pronto
hasta cantidades que definen la tierra,
detrás de la pelea de los días blancos de espacio
y fríos de muertes lentas y estímulos marchitos,
siento arder tu regazo y transitar tus besos
haciendo golondrinas frescas en mi sueño.</p>

<p>A veces el destino de tus lágrimas asciende
como la edad hasta mi frente, allí
están golpeando las olas, destruyéndome de muerte:
su movimiento es húmedo, decaído, final.</p>

<h3 id="Sonata%20y%20destrucciones%20(1928)%20%7B#sonata_destruccion%7D">Sonata y destrucciones (1928) {#sonata_destruccion}</h3>

<p>Después de mucho, después de vagas leguas,
confuso de dominios, incierto de territorios,
acompañado de pobles esperanzas,
y compañías infieles, y desconfiados sueños,
amo lo tenaz que aún sobrevive en mis ojos,
oigo en mi corazón mis pasos de jinete,
muerdo el fuego dormido y la sal arruinada,
y de noche, de atmósfera obscura y luto prófugo,
aquel que vela a la orilla de los campamentos,
el viajero armado de estériles resistencias,
detenido entre sombras que crecen y alas que tiemblan,
me siento ser, y mi brazo de piedra me defiende.</p>

<p>Hay entre ciencias de llanto un altar confuso,
y en mi sesión de atardeceres sin perfume,
en mis abandonados dormitorios donde habita la luna,
y arañas de mi propiedad, y destrucciones que me son queridas,
adoro mi propio ser perdido, mi substancia imperfecta,
mi golpe de plata y mi pérdida eterna.
Ardió la uva húmeda, y su agua funeral
aún vacila, aún reside,
y el patrimonio estéril, y el domicilio traidor.
¿Quién hizo ceremonia de cenizas?
¿Quién amó lo perdido, quién protegió lo último?
¿El hueso del padre, la madera del buque muerto,
y su propio final, su misma huida,
su fuerza triste, su dios miserable?
Acecho, pues, lo inanimado y lo doliente,
y el testimonio extraño que sostengo,
con eficiencia cruel y escrito en cenizas,
es la forma de olvido que prefiero,
el nombre que doy a la tierra, el valor de mis sueños,
la cantidad interminable que divido
con mis ojos de invierno, durante cada día de este mundo.</p>

<h3 id="Diurno%20doliente%20(1928)%20%7B#diurno_doliente%7D">Diurno doliente (1928) {#diurno_doliente}</h3>

<p>De pasión sobrante y sueños de ceniza
un pálido palio llevo, un cortejo evidente,
un viento de metal que vive solo,
un sirviente mortal vestido de hambre,
y en lo fresco que baja del árbol, en la esencia del sol
que su salud de astro implanta en las flores,
cuando a mi piel parecida al oro llega el placer,
tú, fantasma coral con pies de tigre,
tú, ocasión funeral, reunión ígnea,
acechando la patria en que sobrevivo
con tus lanzas lunares que tiemblan un poco.</p>

<p>Porque la ventana que el medio día vacío atraviesa
tiene un día cualquiera mayor aire en sus alas,
el frenesí hincha el traje y el sueño al sombrero,
una abeja extremada arde sin tregua.
Ahora, ¿qué imprevisto paso hace crujir los caminos?
¿Qué vapor de estación lúgubre, qué rostro de cristal,
y aún más, qué sonido de carro viejo con espigas?
Ay, una a una, la ola que llora y la sal que se triza,
y el tiempo del amor celestial que pasa volando,
han tenido voz de huéspedes y espacio en la espera.</p>

<p>De distancias llevadas a cabo, de resentimientos infieles,
de hereditarias esperanzas mezcladas con sombra,
de asistencias desgarradoramente dulces
y días de transparente veta y estatura floral,
¿que subsiste en mi término escaso, en mi débil producto?
De mi lecho amarillo y de mi substancia estrellada,
¿quién no es vecino y ausente a la vez?
Un esfuerzo que salta, un flechazo de trigo
tengo, y un arco en mi pecho manifiestamente espera,
y un latido delgado, de agua y tenacidad,
como algo que se quiebra perpetuamente,
atraviesa hasta el fondo mis separaciones,
apaga mi poder y propaga mi duelo[54].</p>

<h3 id="Arte%20po%C3%A9tica%20(1928)%20%7B#arte_poetica%7D">Arte poética (1928) {#arte_poetica}</h3>

<p><em>Entre sombra y espacio, entre guarniciones y doncellas,
dotado de corazón singular y sueños funestos,
precipitadamente pálido, marchito en la frente
y con luto de viudo furioso por cada día de vida,
ay, para cada agua invisible que bebo soñolientamente
y de todo sonido que acojo temblando,
tengo la misma sed ausente y la misma fiebre fría
un oído que nace, una angustia indirecta,
como si llegaran ladrones o fantasmas,
y en una cáscara de extensión fija y profunda,
como un camarero humillado, como una campana un poco ronca,
como un espejo viejo, como un olor de casa sola
en la que los huéspedes entran de noche perdidamente ebrios,
y hay un olor de ropa tirada al suelo, y una ausencia de flores
—posiblemente de otro modo aún menos melancólico—,
pero, la verdad, de pronto, el viento que azota mi pecho,
las noches de substancia infinita caídas en mi dormitorio,
el ruido de un día que arde con sacrificio
me piden lo profético que hay en mí, con melancolía
y un golpe de objetos que llaman sin ser respondidos
hay, y un movimiento sin tregua, y un nombre confuso.</em></p>

<h3 id="Significa%20sombras%20(1929)%20%7B#significa_sombras%7D">Significa sombras (1929) {#significa_sombras}</h3>

<p>¿Qué esperanza considerar, qué presagio puro,
qué definitivo beso enterrar en el corazón,
someter en los orígenes del desamparo y la inteligencia,
suave y seguro sobre las aguas eternamente turbadas?</p>

<p>¿Qué vitales, rápidas alas de un nuevo ángel de sueños
instalar en mis hombros dormidos para seguridad perpetua,
de tal manera que el camino entre las estrellas de la muerte
sea un violento vuelo comenzado desde hace muchos días y meses y siglos?</p>

<p>Tal vez la debilidad natural de los seres recelosos y ansiosos
busca de súbito permanencia en el tiempo y límites en la tierra,
tal vez las fatigas y las edades acumuladas implacablemente
se extienden como la ola lunar de un océano recién creado
sobre litorales y tierras angustiosamente desiertas.</p>

<p>Ay, que lo que soy siga existiendo y cesando de existir,
y que mi obediencia se ordene con tales condiciones de hierro
que el temblor de las muertes y de los nacimientos no conmueva
el profundo sitio que quiero reservar para mí eternamente.</p>

<p>Sea, pues, lo que soy, en alguna parte y en todo tiempo,
establecido y asegurado y ardiente testigo,
cuidadosamente destruyéndose y preservándose incesantemente,
evidentemente empeñado en su deber original.</p>

<h3 id="Ritual%20de%20mis%20piernas%20(1929)%20%7B#ritual_piernas%7D">Ritual de mis piernas (1929) {#ritual_piernas}</h3>

<p>Largamente he permanecido mirando mis largas piernas,
con ternura infinita y curiosa, con mi acostumbrada pasión,
como si hubieran sido las piernas de una mujer «divina»
profundamente sumida en el abismo de mi tórax:
y es que, la verdad, cuando el tiempo, el tiempo pasa,
sobre la tierra, sobre el techo, sobre mi impura cabeza,
y pasa, el tiempo pasa, y en mi lecho no siento de noche que una
mujer está respirando, durmiendo desnuda y a mi lado,
entonces, extrañas, oscuras cosas toman el lugar de la ausente,
viciosos, melancólicos pensamientos
siembran pesadas posibilidades en mi dormitorio,
y así, pues, miro mis piernas como si pertenecieran a otro cuerpo,
y fuerte y dulcemente estuvieran pegadas a mis entrañas.</p>

<p>Como tallos o femeninas, adorables cosas,
desde las rodillas suben, cilíndricas y espesas,
con turbado y compacto material de existencia;
como brutales, gruesos brazos de diosa,
como árboles monstruosamente vestidos de seres humanos,
como fatales, inmensos labios sedientos y tranquilos,
son allí la mejor parte de mi cuerpo:
lo enteramente sustancial, sin complicado contenido
de sentidos o tráqueas o intestinos o ganglios:
nada, sino lo puro, lo dulce y espeso de mi propia vida,
guardando la vida, sin embargo, de una manera completa.</p>

<p>Las gentes cruzan el mundo en la actualidad
sin apenas recordar que poseen un cuerpo y en él la vida,
y hay miedo, hay miedo en el mundo de las palabras que designan el cuerpo,
y se habla favorablemente de la ropa,
de pantalones es posible hablar, de trajes,
y de ropa interior de mujer (de medias y ligas de «señora»),
como si por las calles fueran las prendas y los trajes vacíos por completo
y un oscuro y obsceno guardarropas ocupara el mundo.</p>

<p>Tienen existencia los trajes, color, forma, designio,
y profundo lugar en nuestros mitos, demasiado lugar,
demasiados muebles y demasiadas habitaciones hay en el mundo,
y mi cuerpo vive entre y bajo tantas cosas abatido,
con un pensamiento fijo de esclavitud y de cadenas.
Bueno, mis rodillas, como nudos,
particulares, funcionarios, evidentes,
separan las mitades de mis piernas en forma seca:
y en realidad dos mundos diferentes, dos sexos diferentes
no son tan diferentes como las dos mitades de mis piernas.
Desde la rodilla hasta el pie una forma dura,
mineral, fríamente útil, aparece,
una criatura de hueso y persistencia,
y los tobillos no son ya sino el propósito desnudo,
la exactitud y lo necesario dispuestos en definitiva.</p>

<p>Sin sensualidad, cortas y duras, y masculinas,
son allí mis piernas, y dotadas
de grupos musculares como animales complementarios,
y allí también una vida, una sólida, sutil, aguda vida
sin temblar permanece, aguardando y actuando.
En mis pies cosquillosos,
y duros como el sol, y abiertos como flores,
y perpetuos, magníficos soldados
en la guerra gris del espacio,
todo termina, la vida termina definitivamente en mis pies,
lo extranjero y lo hostil allí comienza:
los nombres del mundo, lo fronterizo y lo remoto,
lo sustantivo y lo adjetivo que no caben en mi corazón
con densa y fría constancia allí se originan.</p>

<p>Siempre,
productos manufacturados, medias, zapatos,
o simplemente aire infinito,
habrá entre mis pies y la tierra
extremando lo aislado y lo solitario de mi ser,
algo tenazmente supuesto entre mi vida y la tierra,
algo abiertamente invencible y enemigo.</p>
]]></description>
</item>

<item>
<title>Sonetos selectos de Shakespeare</title>
<guid>https://josecuevas.xyz/articles/lit/sonetos-shakespeare.html</guid>
<pubDate>Fri, 02 Apr 2021 18:04:56 -0300</pubDate>
<description><![CDATA[
<h1 id="Sonetos%20selectos%20de%20Shakespeare">Sonetos selectos de Shakespeare</h1>

<p>Está es una selección de 19 de los 154 poemas que conforman los <em>Sonetos</em> de Shakespeare.
La traducción se le atribuye a Andrés Ehrenhaus para la edición <em>Poesías</em> de la editorial Penguin Clásicos.</p>

<ol start="1">
<li><a href="#III">III</a></li>
<li><a href="#VI">VI</a></li>
<li><a href="#VIII">VIII</a></li>
<li><a href="#XV">XV</a></li>
<li><a href="#XVIII">XVIII</a></li>
<li><a href="#XXIII">XXIII</a></li>
<li><a href="#XLIII">XLIII</a></li>
<li><a href="#L">L</a></li>
<li><a href="#LVI">LVI</a></li>
<li><a href="#LXII">LXII</a></li>
<li><a href="#LXVI">LXVI</a></li>
<li><a href="#LXXII">LXXII</a></li>
<li><a href="#LXXXI">LXXXI</a></li>
<li><a href="#XCVII">XCVII</a></li>
<li><a href="#CV">CV</a></li>
<li><a href="#CXVI">CXVI</a></li>
<li><a href="#CXXIII">CXXIII</a></li>
<li><a href="#CXXIX">CXXIX</a></li>
<li><a href="#CXXXVIII">CXXXVIII</a></li>
</ol>

<hr/>

<h3 id="III">III</h3>

<p>Contémplate al espejo y di a tu rostro<br/>
que ya se reproduzca sin demora;<br/>
si no renuevas tu frescura en otro<br/>
al mundo y a una madre desazonas.<br/>
Pues ¿qué doncella habrá tan altanera<br/>
para vedar su huerto a tu simiente?<br/>
¿Y quién tan vanidoso que prefiera<br/>
privarnos de belleza con su muerte?<br/>
Tú eres la viva imagen de tu madre<br/>
y ella ve en ti el frescor de sus abriles;<br/>
también tú en tu vejez podrás mirarte<br/>
y ver la edad de oro que ahora vives.<br/>
Mas si prefieres que no te recuerden,<br/>
no engendres y tu imagen con ti muere.</p>

<h3 id="VI">VI</h3>

<p>No dejes pues que el tosco invierno borre,<br/>
si no te has destilado, tu verano:<br/>
endulza una vasija; busca dónde<br/>
incrementar tu erario y no enterrarlo.<br/>
Ese uso no es usura mal mirada<br/>
pues llena de alborozo a quienes paguen<br/>
y a ti te beneficia de la crianza<br/>
de uno igual a ti o diez si cabe.<br/>
Serás diez veces más feliz que ahora<br/>
al verte reflejado en otros diez;<br/>
la muerte no podrá con tu persona<br/>
pues si ellos viven vives tú también.<br/>
Mas no disfrutes solo tu legado<br/>
o heredarán tu encanto los gusanos. </p>

<h3 id="VIII">VIII</h3>

<p>Si tú eres música, ¿te apena oírla?<br/>
Si el dulce es dulce y es gozoso el gozo,<br/>
¿por qué amas lo que tomas con inquina<br/>
y tomas con placer lo ignominioso?<br/>
Si no te es grato oír el maridaje<br/>
de notas que armonizan y se suman<br/>
es porque te regañan con voz suave:<br/>
no es solo para ti esta partitura.<br/>
Las cuerdas, como sabes, se disponen<br/>
por melodiosos pares y al pulsarlas,<br/>
al mismo tiempo que nos cantan un acorde<br/>
parecen padre, hijo y madre amada.<br/>
Y su canción, sin letra y con donaire,<br/>
te canta: &#8220;Tú, solista, no eres nadie&#8221;.</p>

<h3 id="XV">XV</h3>

<p>Si pienso que la perfección le dura<br/>
apenas un instante a lo que crece;<br/>
que en este inmenso teatro perpetúan<br/>
los astros sus arcanos intereses;<br/>
si veo que los hombres y las plantas<br/>
florecen al albur del mismo cielo,<br/>
de jóvenes se jactan de su savia<br/>
y menguan al llegar el apogeo;<br/>
entonces, aunque la inconstante vida,<br/>
al ver tu juventud te muestre grande,<br/>
me consta que conspiran tiempo y ruina<br/>
por inclinar tu día hacia la tarde.<br/>
En nombre de mi amor, combato el tiempo:<br/>
lo que te quita él, yo lo reinjerto.</p>

<h3 id="XVIII">XVIII</h3>

<p>¿Por qué igualarte a un día de verano<br/>
si tú eres más hermoso y apacible?<br/>
El viento azota los capullos mayos<br/>
y el término estival no tarda en irse;<br/>
si a veces arde el óculo solar,<br/>
más veces su dorada faz se nubla<br/>
y es norma que, por obra natural<br/>
o del azar, lo bello al fin sucumba.<br/>
Mas no se nublará tu estío eterno<br/>
ni perderá la gracia que posee,<br/>
ni te tendrá la muerte por trofeo<br/>
si eternas son las líneas donde creces.<br/>
Habiendo quien respira y pueda ver,<br/>
todo esto sigue vivo y tú también.</p>

<h3 id="XXIII">XXIII</h3>

<p>Así como el actor con pocas tablas<br/>
el miedo le confunde los papeles,<br/>
o al ser feroz el cúmulo de rabia<br/>
le mina el corazón aun siendo fuerte,<br/>
por miedo de confiarme se me olvidan<br/>
los ritos amorosos del cortejo<br/>
y el peso de mi amor es tal que mina<br/>
la fuerza que mi amor retiene dentro.<br/>
Prefiero la elocuencia de mis ojos,<br/>
voceros mudos de mi pecho hablante,<br/>
que piden por amor y exigen poco,<br/>
que la de aquella lengua que habla en balde.<br/>
Lee bien lo que el amor silente escribe,<br/>
pies la mirada que oye de amor vive.</p>

<h3 id="XLIII">XLIII</h3>

<p>Mis ojos ven mejor si están cerrados,<br/>
así no se distraen con simplezas;<br/>
mas al dormir, te ven en sueños claros<br/>
y brillan en lo oscuro como estelas.<br/>
Y tú, sombra que alumbras a otras sombras,<br/>
si a ojos que no ven reluces tanto,<br/>
¿podrá lucir aún más tu dulce forma<br/>
en plena claridad y a pleno campo?<br/>
Pues si en la noche inerte tus borrosos<br/>
contornos engalanan mi pupila,<br/>
¿podrán embelesarse más mis ojos<br/>
al verte a la luz viva de los días?<br/>
El día es noche cuando no te veo<br/>
y los días son las noches que te sueño.</p>

<h3 id="L">L</h3>

<p>Con cuánta pesadumbre emprendo el viaje<br/>
sabiendo que el descanso del camino<br/>
traerá consigo el eco de esta frase:<br/>
"¡Estás a tantas millas de tu amigo!&#8221;.<br/>
Lastrada bajo el peso de mi pena,<br/>
mi bestia se desplaza a paso lento;<br/>
parece que su instinto le dijera<br/>
que nos aleja más si va ligero.<br/>
La espuela sanguinaria no la azuza<br/>
y, cuando siente el filo del puyazo,<br/>
su queja pesarosa me es más dura<br/>
que el hierro que se clava en su costado,<br/>
pues hace que mi mente me repita:<br/>
delante está el pesar, detrás, la dicha.</p>

<h3 id="LVI">LVI</h3>

<p>Reponte, dulce amor, que no se diga,<br/>
que no eres tan punzante como el hambre,<br/>
que pese a que se sacia cada día,<br/>
despunta al día siguiente igual de grande.<br/>
Por eso, amor, aunque hoy tus ojos queden<br/>
ahítos de comer hasta el agobio,<br/>
mañana vuelve a abrirlos si no quieres<br/>
matar de tedio el hálito amoroso.<br/>
Hagamos de esta triste ausencia un mar<br/>
que parte en dos la costa donde a diario<br/>
acuden las dos partes a esperar<br/>
la vuelta del amor rectificado:<br/>
así el invierno y su rigor consiguen<br/>
hacer que ansiemos el verano el triple.</p>

<h3 id="LXII">LXII</h3>

<p>Pequé de amarme a mí con todo empeño,<br/>
con todo mi ojo, mi alma y con mi mente,<br/>
y ese pecado arraiga tan adentro<br/>
que no hay ninguna cura que lo enmiende.<br/>
Creí que no había rostro como el mío<br/>
ni nadie con un porte tan donoso<br/>
y me juzgué a mí mismo, convencido<br/>
de que era superior a cualquier otro.<br/>
Mas cuando en el espejo veo mi cara<br/>
curtida y maltratada por los años,<br/>
entonces mi lectura es la contraria<br/>
y considero inicuo amarme tanto.<br/>
Y así te alabo en mí, por si pudiera<br/>
pintar mi edad con tu belleza fresca.</p>

<h3 id="LXVI">LXVI</h3>

<p>Que venga ya la muerte: estoy cansado<br/>
de ver hecho un mendigo al que más vale,<br/>
y que el don nadie vista con boato,<br/>
y al cándido lo engañe el miserable,<br/>
y que el honor recaiga en el indigno,<br/>
y que el perfecto sufra la desdicha,<br/>
y la doncella se hunda en el ludibrio,<br/>
y al fuerte lo invaliden las intrigas,<br/>
y que la autoridad censure el arte,<br/>
y la locura cure lo sensato,<br/>
y tachen de simpleza a las verdades,<br/>
y viva el bien cautivo de lo malo.<br/>
Mas en la muerte no hallaré reposo<br/>
si, muerto yo, mi amor se queda solo.</p>

<h3 id="LXXII">LXXII</h3>

<p>Olvídame, no vaya a ser que el mundo<br/>
te pida que recites lo que en vida<br/>
mostré de bueno para que, difunto,<br/>
me quieras aún, pues nada encontrarías<br/>
a menos que repares mis carencias<br/>
y, a fuerza de mentir virtuosamente,<br/>
me otorgues los halagos que me niega<br/>
la cruda realidad hasta en la muerte.<br/>
Mi nombre ha de yacer junto a mi cuerpo<br/>
en vez de seguir vivo y mancillarnos,<br/>
no vaya a ser que al fin tu amor sincero,<br/>
si ha de mentir por mí, parezca falso.<br/>
Mi oprobio es lo que pongo por delante;<br/>
el tuyo, amar aquello que no vale.</p>

<h3 id="LXXXI">LXXXI</h3>

<p>O vivo para hacerte el epitafio<br/>
o vives tú y se pudrirá mi carne.<br/>
Si mueres, tu recuerdo estará a salvo;<br/>
de mí habrán olvidado cada parte.<br/>
Tendrá tu nombre vida para siempre<br/>
y a mí no habrá en el mundo quien me llore;<br/>
la tierra me reserva un hoyo inerte;<br/>
tú yaces en los ojos de los hombres.<br/>
Mi verso fiel será tu monumento,<br/>
lectura de los ojos que aún no existen;<br/>
y cuando estén, los que hoy suspiran, muertos<br/>
no faltarán las lenguas que te imiten.<br/>
Tú vivirás &#8211;mi pluma es garantía&#8211;<br/>
en tanto haya una boca que respira.</p>

<h3 id="XCVII">XCVII</h3>

<p>¡Qué invierno fue no estar junto a tu lado,<br/>
placer fugaz del año fulminante!<br/>
¡Qué fríos padecí, qué días magros!<br/>
¡Diciembre y su escasez en todas partes!<br/>
Todo ello fue en verano, y a las puertas<br/>
del pingüe otoño, que en su vientre orondo<br/>
portaba ya la mies de primavera<br/>
como una viuda encinta sin su esposo.<br/>
Quimeras, orfandad, frutos perdidos<br/>
es cuanto yo veía en la abundancia,<br/>
pues tienes al verano a tu servicio<br/>
y si no estás, los pájaros no cantan<br/>
o trinan, al cantar tan tristemente<br/>
que, trémulas, las hojas palidecen.</p>

<h3 id="CV">CV</h3>

<p>Mi amor no ha de llamarse idolatría<br/>
ni es ídolo mi amado si mis himnos<br/>
y todas mis canciones se originan<br/>
en uno, solo en uno y siempre el mismo.<br/>
Tan buenos es hoy mi amor como mañana<br/>
y tal es su excelencia que es constante;<br/>
por eso, si me ciño a la constancia,<br/>
me expreso sobre un todo, no su parte.<br/>
"Hermoso, bueno, honesto&#8221; es mi argumento;<br/>
"hermoso, bueno, honesto&#8221; o cosa igual;<br/>
en esas variaciones me entretengo,<br/>
fundiendo tres en uno sin parar.<br/>
Hermoso, bueno, honesto: salvo en ti,<br/>
se han dado separados, nunca así.</p>

<h3 id="CXVI">CXVI</h3>

<p>No admito que se impida el matrimonio<br/>
sincero entre dos almas. No es amor<br/>
el que ante la mudanza muda el modo<br/>
o marcha con aquel que se marchó.<br/>
Amor es como un faro impertinente<br/>
que arrostra las tormentas sin bandearse;<br/>
lucero de las barcas que se pierden,<br/>
ignoto a la razón, no a los compases.<br/>
Por más que hienda labios y mejillas<br/>
con su guadaña, no es bufón del tiempo,<br/>
ni muda con el paso de los días<br/>
ni cesa hasta las lindes de lo eterno.<br/>
Si no es así y estoy errado, entonces<br/>
ni yo escribí ni amó jamás un hombre.</p>

<h3 id="CXXIII">CXXIII</h3>

<p>No, tiempo, no te jactes de que cambio:<br/>
sé bien que las pirámides que alzaste<br/>
son meras construcciones del pasado<br/>
que tú disfrazas como novedades.<br/>
Tan breve es nuestro tránsito que aquello<br/>
que pasa por antiguo nos admita;<br/>
nos place más colmar nuestro deseo<br/>
que recordar que es cosa conocida.<br/>
Te desafío a ti y a tus archivos:<br/>
recelo del pasado y del presente<br/>
pues corres a tal ritmo enloquecido<br/>
que tu visión y lo que vemos mienten.<br/>
Ni tu hoz ni tú, lo juro, impedirán<br/>
que siga siendo fiel a la verdad.</p>

<h3 id="CXXIX">CXXIX</h3>

<p>Si en antros de impudicicia se derrama<br/>
vigor, eso es lascivia, que en su afán<br/>
es cruel, sangrienta, indigna de confianza,<br/>
atroz, salvaje, sórdida y brutal;<br/>
fugaz y aborrecida casi al vuelo,<br/>
buscada sin razón y al consumarse,<br/>
odiada sin razón, como ese cebo<br/>
capaz de volver loco a quien lo trague:<br/>
tan loco cuando busca y cuando tuvo,<br/>
posea, poseería o poseyera;<br/>
en acto, un gozo, luego, un infortunio;<br/>
un sueño que no pasa de promesa.<br/>
Lo saben todos y ninguno evita<br/>
el cielo que al infierno los destina.</p>

<h3 id="CXXXVIII">CXXXVIII</h3>

<p>Mi amor jura estar hecha de verdad<br/>
y, aun cuando sé que me engaña, yo le creo,<br/>
que así ella me ve joven, virginal<br/>
y ajeno a sutilezas y camelos.<br/>
Si pienso que ella piensa que soy joven,<br/>
sabiendo que me sabe muy vivido,<br/>
es por dar crédito a su lengua innoble:<br/>
de la verdad, los dos nos deshicimos.<br/>
¿Por qué razón no dice que es injusta?<br/>
¿O yo que ya pasó mi primavera?<br/>
Amar es simular confianza mutua<br/>
y, en el amor maduro, no echar cuentas:<br/>
por eso retozamos engañados,<br/>
pues solo en el engaño está el halago.</p>
]]></description>
</item>

<item>
<title>Integración y el problema de la Medida</title>
<guid>https://josecuevas.xyz/articles/math/integracion-lebesgue.html</guid>
<pubDate>Thu, 01 Apr 2021 13:31:50 -0300</pubDate>
<description><![CDATA[
<h1 id="Integraci%C3%B3n%20y%20el%20problema%20de%20la%20Medida">Integración y el problema de la Medida</h1>

<p>Dentro de los conceptos o herramientas fundamentales del análisis, la integral toma un rol protagónico, sin embargo su definición incluye un problema que en un principio parece trivial, pero yace en el núcleo de la idea: la cuestión sobre la medida.
Aquí se pretende dar intuición sobre la definición de integral de Lebesgue.</p>

<h2 id="El%20objetivo,%20y%20el%20m%C3%A9todo%20de%20Riemann">El objetivo, y el método de Riemann</h2>

<p>Primero vamos a definir el concepto o el objetivo con la integral:</p>

<blockquote>
<p>La integral de una función sobre un dominio, es el área <em>signada</em> de la gráfica en ese dominio.</p>
</blockquote>

<p>En primer lugar delimitaremos el dominio a intervalos compactos (de la forma $[a,b]$).
Y en segundo lugar con <em>área signada</em> nos referiremos al hecho de que si la función toma valores negativos entonces el área también lo será.
Si lo que se quiere es que el área sea siempre positiva, bastará con tomarle el valor absoluto a la función.</p>

<p>Pero aquí, hay otro problema mucho más fundamental: ¿qué significa el <em>área</em>?
Suena a una pregunta trivial, pero en verdad no lo es; de momento lo evitaremos, pero un lector formal debe tenerlo en consideración.</p>

<p>La idea de Riemann va a ser la siguiente:
Inicialmente lo único que seremos capaces de medir serán rectángulos, luego aproximaremos el área de una función mediante la división del área por rectángulos.
Vamos a añadirle una condición, porque el término <em>aproximación</em> es ambiguo: Vamos a construir una especie de función error a una aproximación dada, que corresponde a al máximo posible error, que será como un rectángulo pequeño de altura la máxima &#8220;desviación&#8221;.
Finalmente, diremos que la integral de Riemann de una función viene a ser el límite de las aproximaciones cuando el error tiende a 0.</p>

<p>Esto también abre la puerta a dos posibles casos desastrosos: 1) El error, para todas las aproximaciones, puede no ser 0. Y 2), el área de las aproximaciones no converge, incluso si el error converge a cero.
En estos casos, diremos que la integral de Riemann no está definda, y nos sugiere que existen posibles &#8220;figuras sin área&#8221;.</p>

<h2 id="La%20teor%C3%ADa%20de%20la%20medida:%20Jordan%20y%20Lebesgue">La teoría de la medida: Jordan y Lebesgue</h2>

<p>Vamos a volver al problema fundamental: ¿pero QUÉ es el área, el volumen o la longitud?
Aquí comenzamos por considerar lo siguiente: No existe una única noción de &#8220;área&#8221;, o para adaptar mejor los términos, &#8220;medida&#8221;.
Así que, sin importar como midamos las cosas, vamos a exigir condiciones:</p>

<ol start="1">
<li>La medida de toda figura debe ser positiva. Incluso puede ser &#8220;infinita&#8221;, pero nunca negativa.</li>
<li>La medida del conjunto vacío debe ser 0.</li>
<li>Si tengo varios (a lo más numerables) conjuntos medibles disjuntos (que no se cruzan, o comparten puntos en común), la medida de su unión debe ser la suma de medidas.</li>
<li>Si tengo conjuntos $A,B$ medibles tales que $A$ está contenido en $B$, entonces la medida de $A$ es menor o igual a la de $B$.</li>
</ol>

<p>La cuarta, puede ser vista como conclusión de la 3. si admitimos que si un conjunto es medible, entonces su complemento también, o que la resta de medibles es medible.
Cualquier espacio dotado de una medida se llamará <em>espacio de medida</em>.</p>

<p>Aquí es cuando tenemos que empezar a definir convenientemente una medida en $\mathbb{R}<sup>n$:</sup>
En primer lugar diremos que una figura es una <em>celda</em> si es el producto de intervalos acotados.
De esta forma, definimos la medida de los intervalos $[a,b], (a,b), (a,b]$ y $[a,b)$ como $b - a$ (es decir su longitud), y la medida de una celda como el producto de las longitudes de sus intervalos.
De este modo, por ejemplo el cubo $[0,1]\times[0,1]\times[0,1]$ tiene medida $(1-0)<sup>3</sup> = 1$, y, en consecuencia, la traslación de celdas conserva la medida.</p>

<p>Decimos que una figura es <em>elemental</em> si es la unión de finitas celdas.
Llamamos <em>medida elemental</em> a la medida de las figuras elementales que viene a ser la suma de las medidas de celdas disjuntas que la forman (su definición es más complicada, pero es en esencia esto).
Si una figura puede ser aproximada tanto por &#8220;fuera&#8221; como por &#8220;dentro&#8221; por figuras elementales, entonces se dice que la figura es Jordan-medible y a este límite de aproximaciones le llamamos la medida de Jordan.</p>

<p>La medida de Jordan es genial porque es muy completa y es intuitiva, además conserva la propiedad de ser invariante a traslaciones. Pero no cumple dos condiciones especiales: 1. Si una conjunto está contenido en una conjunto &#8220;nula&#8221;, es decir, uno de medida 0, éste conjunto puede no ser medible. 2. Puede ser que una sucesión numerable de conjuntos medibles tenga unión no medible.</p>

<p>Para resolver éstos dos problemas se extiende una última vez a la medida de Lebesgue, que resuelve ambos problemas.
Un dato vital es que los conjuntos nulos, además de tener medida 0, también deben pensarse intuitivamente como &#8220;pequeños&#8221;, luego varias condiciones pueden relajarse a tener excepciones en un conjunto nulo.</p>

<h2 id="La%20integral%20de%20Lebesgue">La integral de Lebesgue</h2>

<p>Una forma de ver la integral de Riemann es que el método de particiones se representa mediante funciones usualmente llamadas &#8220;parcialmente constantes&#8221; (<em>piecewise constant</em> en inglés) o &#8220;escalon&#8221;;
en este sentido toda función es integrable si se puede aproximar por abajo y por arriba por funciones escalón.</p>

<p>Las funciones escalón son aquellas que son constante en un intervalo abierto.
Pero con la teoría de Lebesgue puede generalizarse a las funciones <strong>simples</strong>: funciones que son constantes en conjuntos medibles.
Así, una función es integrable, según Lebesgue, si se puede aproximar por abajo y por arriba por funciones simples.</p>

<p>Más aún, recordemos que los conjuntos medibles también están definidos en espacios euclídeos, luego la definición de Lebesgue es mejor que la de Riemann, entre otras cosas porque se extiende a funciones de varias variables.</p>

<p>Al estudiar las condiciones de producto de medidas también se puede demostrar que si una función es positiva, su integral de Lebesgue es efectivamente la &#8220;medida (área si la función tiene una variable) bajo la curva&#8221;.</p>

<h3 id="Principios%20de%20Littlewood">Principios de Littlewood</h3>

<p>Sin embargo, una de las desventajas es que en general es difícil establecer demostraciones en el campo de la teoria de la medida, por lo cual, hay tres conocidos principios a nombre de Littlewood:</p>

<ol start="1">
<li>Todo conjunto medible se puede aproximar por figuras elementales.</li>
<li>Toda función integrable es continua en un conjunto arbitrariamente grande (teorema de Lusin).</li>
<li>Toda sucesión de integrables que converge a otra, converge <em>uniformemente</em> a otra en un conjunto arbitrariamente grande (teorema de Egoroff).</li>
</ol>

<p>De éstas tres la más complicada es la tercera: Se dice que ${f<em>n}</em>{n\in\mathbb{N}}$ converge a $g$ si para todo $x$ se cumple que $\lim<em>n f</em>n(x) = g(x)$.
Por otro lado, se dice que la sucesión converge <em>uniformemente</em> a $g$, si para todo $\epsilon &#62; 0$ existe $n<em>0\in\mathbb{N}$ tal que para todo $n \ge n</em>0$ se cumple que $|f_n(x) - g(x)| &#60; \epsilon$.
Un ejemplo sencillo de convergencia de funciones vs convergencia uniforme, es $x<sup>n$</sup> en $[0,1]$ que converge a $\lfloor x\rfloor$ (la función parte entera), sin embargo, las funciones no convergen uniformemente. Aun que, notemos que si restringimos las funciones al intervalo $[0,1-\epsilon]$ la convergencia sí es uniforme.</p>

<h3 id="%C2%BFEspacios%20de%20funciones?">¿Espacios de funciones?</h3>

<p>En los principios de Littlewood se mencionó la <em>convergencia</em> de funciones, sin embargo, esto es más profundo de lo que aparenta.
Cuando existe convergencia de cosas, usualmente se visualizan esos objetos como puntos en el espacio y que existe una cierta noción de cercanía, que se ve formalizada en el concepto de <em>topología</em>.
El término <em>topología</em> viene a significar en el griego, &#8220;estudios de los espacios (topos)&#8221;.</p>

<p>Así que, ¿acaso la teoría de medida de Lebesgue sugiere que las funciones son puntos en un espacio? Pues la verdad es que sí.
Es mucho más complicado de explicar y merecería un artículo entero, pero la integral puede ser utilizada para medir distancias entre funciones.
Aquí vuelve a entrar el concepto de &#8220;condición con excepción en conjunto nulo&#8221;, pues dos funciones están a &#8220;distancia 0&#8221; si solo difieren en un conjunto nulo.
Cómo la integral es una noción que &#8220;analiza funciones a grandes rasgos&#8221;, entonces cambios que suceden en un conjunto &#8220;pequeño&#8221; son imperceptibles.</p>

<p>Además, dependiendo de qué tan acotada es una función pueden distinguirse distintos grados de &#8220;integrabilidad&#8221; que tiene una función.
Sin embargo, lo genial es que todos estos espacios están dotados de varias propiedades que, vistas desde la topología, hacen que se &#8220;comporten bien&#8221;.
Esta propiedad, no obstante, no se cumple con la integral de Riemann.</p>

<h3 id="Conclusi%C3%B3n:%20Lebesgue%20vs%20Riemann">Conclusión: Lebesgue vs Riemann</h3>

<p>A favor de Riemann:</p>

<ul>
<li>No se requieren tantos conocimientos previos.</li>
<li>Se desarrolla el teorema fundamental del cálculo que permite calcular facilmente integrales.</li>
<li>Permite integrar varias funciones, que incluyen monótonas en un intervalo.</li>
</ul>

<p>A favor de Lebesgue:</p>

<ul>
<li>Las definiciones son tan amplias que incluyen muchas más funciones de las que uno espera.</li>
<li>Las integrales de Riemann también aplican aquí.</li>
<li>Por el &#8220;precio&#8221; de una integral, obtienes una definición que funciona hasta para funciones entre espacios de varias dimensiones.</li>
<li>Las funciones integrables se comportan como un buen espacio.</li>
</ul>

<h2 id="Bibliograf%C3%ADa">Bibliografía</h2>

<ul>
<li>Stein, E. y Shakarchi, R. <em>Real Analysis. Measure Theory, Integration, and Hilbert Spaces</em> (Princeton University Press, 2005).</li>
<li>Tao, T. <em>An Introduction to Measure Theory</em> (American Mathematical Society, 2011).</li>
</ul>
]]></description>
</item>

<item>
<title>42 álbumes destacados del 2020</title>
<guid>https://josecuevas.xyz/articles/music/aoty-2020.html</guid>
<pubDate>Mon, 14 Dec 2020 12:18:49 -0300</pubDate>
<description><![CDATA[
<h1 id="42%20%C3%A1lbumes%20destacados%20del%202020">42 álbumes destacados del 2020</h1>

<p>En éste artículo presento una breve lista de cuarenta y dos discos que me han llamado la atención, y que creo pueden evocar un mismo efecto en las otras personas.
Trate de reducirme a álbumes de artistas impopulares para tratar de otorgar novedad en oposición a la gran mayoría de artículos que se reducen a un par de álbumes (que usualmente corresponden al de Fiona Apple, Taylor Swift y Fleet Foxes).
Si bien la lista presenta un orden definido, hay varios casos donde me encuentro indeciso, no pretenderé cambiar la lista, pero como es costumbre es probable que en el futuro escuche varios discos que podrían ocupar un lugar aquí.
El objetivo de la lista no es el de buscar un criterio pseudo-objetivo para los discos más influyentes o más hablados del año, para eso están otros sitios web, como Pitchfork, sino que pretendo dar a luz y recomendar algo que le costaría encontrar, pero que vale la pena escuchar.</p>

<p><strong>Reglas básicas:</strong> Se aceptan EPs, pero no Singles. Un álbum por artista, exceptuando posibles sagas musicales. Se favorecen a álbumes de menor popularidad y de mayor variedad en la nacionalidad.</p>

<p><img src="/image/aoty-2020.png" alt="chart" /></p>

<h2 id="Lista">Lista</h2>

<h3 id="Principal">Principal</h3>

<ol start="1">
<li>Kiko Dinucci - Rastilho (Brasil, Folk Punk)</li>
<li>El Palmas, El Dragón Criollo - Color de Trópico<sup id="fnref1"><a href="#fn1" rel="footnote">1</a></sup> (España, Compilatorio Latino)</li>
<li>Ichiko Aoba - Windswept Adan (Japón, Folk Pop)</li>
<li>Lunch Money Life - Immersion Chamber (Reino Unido, New Wave)</li>
<li>Blake Braden - The Most Beautiful Song I&#39;ve Heard (???, Ambiental)</li>
<li>Frederik Valentin &#38; Loke Rahbek - Elephant (Dinamarca, Ambiental Abstracto)</li>
<li>Juana Molina - ANRMAL (Argentina, Live Indie Punk)</li>
<li>Rïcïnn - Nereïd (Francia, Experimental Orquestral)</li>
<li>Ahnnu - Pattern Play (EEUU, Electrónica Abstracta)</li>
<li>KMRU - Jar (Kenia, Electrónica Atmosférica)</li>
<li>Enrico Pieranunzi Trio - Common View (Italia, Jazz Post-Bop)</li>
<li>Anthéne - Collide (Canadá, Drone)</li>
<li>Jeff Parker - Suite for Max Brown (EEUU, Jazz)</li>
<li>Khruangbin - Mordechai (EEUU, Psicodelia)</li>
<li>Gard Nilssen&#39;s Supersonic Orchestra - If You Listen Carefully The Music Is Yours (Noruega, Jazz Vanguardista)</li>
<li>Sault - Untitled (Black Is) (Reino Unido, Soul Alternativo)</li>
<li>Jasper Høiby - Planet B (Noruega, Jazz Concueptual)</li>
<li>Alan Braufman - The Fire Still Burns (EEUU, Jazz Libre)</li>
<li>Corey Fuller - Sactuary (Japón, Ambiental Progresivo)</li>
<li>Beatriz Ferreyra - Echos + (Argentina, Experimental Vanguardista)</li>
<li>Frank Vigroux - Ballades sur lac gelé (Francia, Electrónica Industrial)</li>
<li>Sewerslvt - Draining Love Story (Australia, Drums &#38; Bass Atmosférico)</li>
<li>Lindstrøm &#38; Prins Thomas - III (Noruega, Electrónica)</li>
<li>Vaguess - Algorithm &#38; Blues (EEUU, Garage Punk)</li>
<li>Webber&#47;Morris Big Band - Both Are True (EEUU, Jazz Atmosférico)</li>
<li>Lisa Tirando a Violeta - Limerencia (Uruguay, Electrónica)</li>
<li>Triángulo de Amor Bizarro - Triángulo de Amor Bizarro (España, Shoegaze Ruidoso)</li>
<li>Various Artists - Healing Sounds II: A Compilation for Those in Need<sup id="fnref2"><a href="#fn2" rel="footnote">2</a></sup> (EEUU, Compilatorio Post-Rock)</li>
<li>Suzanne Ciani - Music for Denali (EEUU, Electrónica Experimental Clásica)</li>
<li>Jogging House - Companion (Belgia, Ambiental Lo-Fi)</li>
<li>The Microphones - Microphones in 2020 (EEUU, Folk Experimental)</li>
<li>Delta - Argentina EP (Alemania, Jazz Electrónico)</li>
<li>Il Quadro di Troisi - Il Quadro di Troisi (Italia, Electropop Dance)</li>
<li>Mr. President - One Night (Alemania, Euro Dance)</li>
<li>Bestia Bebé - Gracias Por Nada (Argentina, Indie Rock)</li>
<li>More Eaze &#38; Claire Rousay - If I Don&#39;t Let Myself be Happy Now then When? (EEUU, Post-Rock Experimental)</li>
<li>Contento - Lo Bueno Está Aquí (Colombia, Salsa Punk)</li>
<li>Kassa Overall - I THINK I&#39;M GOOD (EEUU, Hip-Hop con Samples Clásicos)</li>
<li>107 Faunos - El Ataque Suave (Argentina, Rock Indie)</li>
<li>Rose Bonica - Tears for the Tea Maker (Sudáfrica, Electropop)</li>
<li>Emile - The Black Spider &#47; Det Kollektive Selvmord (Dinamarca, Folk Psicodélico)</li>
<li>Trevor Powers - Capricorn (EEUU, Ambiental Conceptual)</li>
</ol>

<h3 id="Menciones%20honor%C3%ADficas">Menciones honoríficas</h3>

<ul>
<li>Erik Hall - Music For 18 Musicians<sup id="fnref3"><a href="#fn3" rel="footnote">3</a></sup> (EEUU, Neo-clásica Minimalista)</li>
<li>Miguel Noya - Canciones Intactas (Venezuela, Ambiental Experimental)</li>
<li>Pole - Fading (Alemania, Concepual Electrónico)</li>
<li>Mary Halvorson&#39;s Code Girl - Artlessly Falling (EEUU, Jazz)</li>
<li>Minamo - Beautiful (Japón, Ambiental Post-Rock)</li>
<li>Jonas Munk - Minimum Resistance (Dinamarca, Ambiental Drone)</li>
<li>Loup Uberto - Racconto Artigiano (Francia, Drone Glitch)</li>
<li>Hum - Inlet (EEUU, Shoegaze Metal)</li>
<li>Julianna Barwick - Healing Is A Miracle (EEUU, Drone)</li>
<li>The Richard Greene Quintet - Counting the Minutes (EEUU, Jazz)</li>
<li>Moğollar - Anatolian Sun (Turquía, Folk Jazz)</li>
<li>Susannah Stark - Time Together (Hues and Intensities) (Bélgica, New Wave)</li>
<li>Swakhile - Never EP (Sudáfrica, Soul)</li>
<li>Nonlocal Forecast - Holographic Universe(s?)! (EEUU, Jazz Fusión)</li>
<li>Thornato - Escape Plan (EEUU, Cumbia Dub)</li>
<li>Krust - The Edge of Everything (Reino Unido, Drums &#38; Bass)</li>
<li>Alice Dreamt - The Wretched World (EEUU, Indie Emo)</li>
<li>Kaitlyn Aurelia Smith - The Mosaic Of Transformation (???, Ambiental Relajante)</li>
<li>Tom Misch, Yussef Dayes - What Kinda Music (EEUU, Soul)</li>
<li>Star Feminine Band - Star Feminine Band (Benín, Orquestral Africana)</li>
<li>De Nooit Moede - De Nooit Moede (Bélgica, Indie Rock)</li>
<li>Alecia Renece - Play, Vol. 1 y 2 (EEUU, Acapella Soul)</li>
<li>Hakobune - Solitude (Japón, Ambiental)</li>
<li>Atom&#8482; - 0.9 (Alemania, Techno Experimental)</li>
<li>Haruka Nakamura - Still Life I y II (Japón, Ambiental Clásica)</li>
</ul>

<h2 id="Notas%20extra">Notas extra</h2>

<p>De antemano cabe destacar que la recopilación de discos fue mucho más dificultosa de lo que creí, tras superar la cuota mínima de 42 comencé a desplazar algunos a la sección de menciones honoríficas, y otros incluso los desplacé de esa zona.
A lo sumo diría que filtré al rededor de sesenta o setenta grabaciones, para su consideración.</p>

<p><em>Color de Trópico</em> es la marca de una época ya pasada: la explosión musical venezolana entre 1966 y 1978.
Es la palpable demostración de una marca de calidad y variedad de la música latinoamericana, es la carta de amor de El Palmas y El Dragón Criollo.
Para poder preservar la fineza auditiva, los DJs tuvieron que indagar en los <em>masters</em> de ésta grabación, hoy en día es un privilegio poder escuchar dicha música con tanto detalle.</p>

<p>Ichiko Aoba es una artista que ha producido una reacción dividida en el mundo de la música: por un lado su álbum goza de gran aceptación popular, pero por otro casi ninguna revista la menciona, probablemente es el disco más popular de ésta lista junto al de Sewerslvt y al de Microphones, pero pensé que merece un puesto.
Además también trato de ser honesto conmigo mismo, en lo personal si incluso considerara el resto de discos de la escena mainstream, diría que los 42 que mencionó siguen siendo mejores: todos en la lista tienen algo de innovador o conmovedor, y todos requirieron de tiempo para ser encontrados.
Ichiko Aoba tiene una belleza y una ternura única, además de <em>Windswept Adan</em> recomiendo el álbum en vivo también lanzado éste año: <em>&#8220;gift&#8221; at Sogetsu Hall</em>.</p>

<p>El disco de Blake Braden es un mezcla de grabaciones que hizo durante sus viajes, la misma nacionalidad de Braden no está especificada en su sitio web, el disco se asemeja al movimiento del remodernismo y tiene un aire bastante personal, en su canal de YouTube incluye vídeos hechos a partir de metrajes de sus viajes, y promete un material audiovisual recopilatorio que por el momento se mantiene en estado de &#8220;promesa&#8221;.
Como él mismo señala, el álbum es algo así como una autobiografía musical, recortando y uniendo a forma de <em>collage</em> memorias, momentos y recuerdos; por ende se requiere de paciencia y atención para escuchar el disco.</p>

<p>La escena Indie latinoamericana pretende contraponerse o por lo menos tener una perspectiva distinta a la de la escena <em>mainstream</em>, sin embargo, también puede ser repetitiva cuando gran parte de lo que suena son cantautores tímidos con guitarras acústicas o ukeleles, que suenan más a canciones de campamento que a un disco propiamente como tal.
Juana Molina es una de las grandes excepciones a la genérica descripción que dí, es una banda con actitud que lleva años jugando con sonidos oscuros y una onda experimental que no llega a ser completamente electrónica, pero sí que tiene una aura eléctrica, una intensidad como ninguna otra sin la necesidad de tener sus guitarras con la máxima distorsión permitida.
Un gran consuelo es ver a Juana ganar impulso en el Internet, espero que un día se consolide aún más, pero una cosa es cierta, su innovación y actividad le han permitido conseguir un grupo de fieles seguidores.</p>

<p><em>Nereïd</em> es probablemente el disco más innovador de toda la lista, su estilo es en cierta forma indescriptible, tal vez los términos más apropiados son palabras como &#8220;bíblico&#8221; y &#8220;cósmico&#8221; que en sí mismos no representan géneros musicales sino sensaciones o géneros pintorescos.
El disco es progresivo, si supiera francés podría sentirme más seguro de llamarlo &#8220;conceptual&#8221;, tiene ciertas similitudes con los juegos vocales de Björk, pero combina violines y guitarras que algunos señalan les acerca más a un &#8220;barroque rock&#47;pop&#8221;, yo concuerdo a ratos.</p>

<p>Enrico Pieranunzi es un renombrado y prolífico pianista y compositor de Jazz.
Usualmente se le describe su música como a un piano cantante, si bien Pieranunzi comparte los elementos que en general producen agrado entre el Jazz de piano, también sale de su zona de comfort y se escapa con ciertas disonancias, y juegos más abstractos; en sintesis, recorre el espectro desde baladas suaves hasta vanguardia, de forma espontánea, como a mí me agrada.</p>

<p>Khruangbin es una banda formada en Texas que últimamente ha tenido bastante reconocimiento por ser una banda con mucha personalidad que unifica en su música soul, dub y psicodelia.
La mayor parte de sus canciones no han de escucharse como el resto de música Indie Pop, la vocalista no suele destacarse por el resto de los instrumentos, sino que más bien se combina con ellos para formar una sola atmósfera, similar al rol de las voces en el Shoegaze; en este sentido si hay algún instrumento que suele lucirse por así decirlo es el guitarrista Mark Speer, pero en general todo es constante y se desarrolla sin prisa.</p>

<p>Tanto Gard Nilssen como Alan Braufman nos presentan dos obras centellantes de Free Jazz o Jazz Libre.
De éste género, uno de mis favoritos es <em>Free for All</em> (1967) de Art Blakey, pero ellos logran capturar bien el estilo y sobretodo la energía que hay que requerir éste género, un excelente trabajo han hecho ambos en unos discos que viven y corren a través de nuestros oídos.</p>

<p>Pole, un proyecto de Stefan Betke, es relativamente más conocido entre grupos de música electrónica.
Su trilogía original de álbumes, apropiadamente llamados &#8220;1&#8221;, &#8220;2&#8221; y &#8220;3&#8221; también fue reunida este año como un sólo disco.
La grabación <em>Fading</em> se basa, al igual que varios de los proyectos de Leyland Kirby &#8211;músico tras The Caretaker&#8211;, en retratar el Alzheimer en su madre; esta clase de temáticas se ha vuelto un tanto común entre la música ambiental en la última decada.
La única razón por la que no fue incluida en la lista principal es que trate de priorizar otros que me parecen traen nuevas perspectivas, Pole lleva muchos más años componiendo, y es probable que otros discos suyos ya posean varios de los elementos de <em>Fading</em>.</p>

<h3 id="Preguntas%20complementarias">Preguntas complementarias</h3>

<ul>
<li><p><strong>¿Por qué 42?</strong>
La página que use para hacer la imagen tiene por defecto 42 casillas, me pareció un número apropiado y ya.</p></li>
<li><p><strong>¡No reconozco ni uno sólo!</strong>
Si esa fue su reacción, entonces eso significa que he hecho un buen trabajo, el punto de la lista es descubrir.</p></li>
<li><p><strong>Ok, pero, ¿por qué no hay discos conocidos?</strong>
Hay algunos que creerían que es para verme más <em>hipster</em> o como sea, la verdad es que escuche varios discos de artistas conocidos y en general me sentí decepcionado, escuché el de Tame Impala, el de los Strokes, el de Everything Everything, y otros más, y en general mis opiniones concordaban en que tenían temas buenos, pero no se sentían buenos &#8220;álbumes&#8221; como tal.
La creación de la lista fue más bien para escuchar cosas distintas y auto-convencerme de que en verdad debajo del ruido de los medios populares había un buen año musicalmente hablando.</p></li>
<li><p><strong>¿Por qué hay tanta música ambiental?</strong>
A esta pregunta corresponden muchas observaciones: a) La presencia de música ambiental dice más acerca de mis gustos que de la <em>verdadera</em> producción de música en 2020. b) El mundo de la música electrónica, en particular la ambiental, es tan rico como cualquier otro, el hecho de que no estemos acostumbrado a escucharla en tantas cantidades es debido a que no posee un <em>appeal</em> popular y a que el mal entendimiento de las masas por éste género hace que quienes no estén acostumbrados a ello crean que <em>&#8220;suena toda igual&#8221;</em>, lo que aporta a que ésta música quede en una escena más <em>underground</em>, el cuál es el objetivo de la lista. c) Es 2020, estamos confinados a hacer cuarentena en nuestros hogares, por ende no es de extrañar que la mayor parte del arte sea introspectivo, la música ambiental probablemente juega ese rol mejor que ninguna otra.</p></li>
<li><p><strong>¿Cómo encontraste todos éstos discos?</strong>
La mayor parte estaban en una que otra lista en Internet, en algunos casos cuando encontraba un artista o un disco que me llamaba la atención de sobremanera buscaba sus propias recomendaciones o discos tachados de <em>similares</em>.
También los sellos discográficos jugaron un rol fundamental en ésta búsqueda, algunos con los que me topé fueron: 12k, LAPTRA, Seil, Raster, El Palmas Music, etc.</p></li>
</ul>

<h2 id="Pies%20de%20p%C3%A1gina">Pies de página</h2>

<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>

<li id="fn1">
<p>El disco es compilatorio, pero según los DJs la totalidad de los temas son &#8220;joyas perdidas&#8221; que ya no son posible de encontrar fuera de éste álbum, dicho de otra forma, sería imposible que éstas canciones pudiesen entrar en ninguna otra lista anual.&#160;<a href="#fnref1" rev="footnote">&#8617;</a></p>
</li>

<li id="fn2">
<p>Todos los temas fueron compuestos para éste disco y reagrupados por el sello <em>Past Inside the Present</em> para recaudar fondos para los desamparados debido a la crisis del Coronavirus en EEUU.&#160;<a href="#fnref2" rev="footnote">&#8617;</a></p>
</li>

<li id="fn3">
<p>Ésta fue una obra originalmente compuesta por el neo-clásico Steve Reich entre 1974 y 1976 por ello no era justo que fuese incluida con el resto de álbumes en la lista principal.&#160;<a href="#fnref3" rev="footnote">&#8617;</a></p>
</li>

</ol>
</div>
]]></description>
</item>

<item>
<title>Jazz vanguardista en Naked City (1989)</title>
<guid>https://josecuevas.xyz/articles/music/john-zorn-naked-city.html</guid>
<pubDate>Mon, 16 Nov 2020 15:38:35 -0300</pubDate>
<description><![CDATA[
<h1 id="Jazz%20vanguardista%20en%20%3Cem%3ENaked%20City%3C/em%3E%20(1989)">Jazz vanguardista en <em>Naked City</em> (1989)</h1>

<p><em>Naked City</em> fue una banda armada por el legendario saxofonista y multi-instrumentista John Zorn en 1989 mediante la cual explora el mundo de la música experimental y es renombrado por ser un disco en el que conviven un sinfín de estilos, generalmente vistos como incompatibles, como el Jazz, el Punk y el <em>Hardcore</em>.
Su disco homónimo es el que abre la carrera a esta efímera banda con la que trabajan hasta 1992, pero que, al igual que muchas otras composiciones de Zorn, dejan plasmados para la eternidad un nivel de innovación con la que pocos otros artistas contemporáneos apenas pueden soñar.
<img src="https://stuartnicholson.uk/wp-content/uploads/2016/03/John-Zorn-Naked-City-4.jpg" alt="Naked City en vivo" /></p>

<h2 id="John%20Zorn">John Zorn</h2>

<p>Zorn nació en Nueva York en 1953 y se conoció en vida por ser un músico prolífico (llegando a grabar más de seis discos anuales a finales de los 90s) y por sus trabajos en soundtracks de películas, por su peculiar estilo musical y por fomentar la escena underground.
En 1995 co-fundó el sello discográfico Tzadik para potenciar la música de vanguardia, en donde han publicado a artistas como Mike Patton.
La relación entre Patton y Zorn no habría comenzado ni acabo allí, Zorn en 1991 produciría el disco debut de Mr. Bungle, el cuál es conocido por la crítica por ser una grabación más desenfrenada y esquizofrénica que Faith No More, lo cual no es un punto bajo de comparación.</p>

<h2 id="Naked%20City%20(1989)">Naked City (1989)</h2>

<p><img src="/image/naked-city-debut.jpg" alt="Naked City - Debut" style="width:500px;" />
</p>

<p>Con <em>Naked City</em>, John Zorn da rienda suelta a su imaginación y se permite el lujo de componer música frenética y más energética que ninguna otra antes.
Revoluciona las escenas de la música de vanguardia, evita transiciones y rompe el concepto de música de género: el disco debut comienza con un cover ruidoso del tema de apertura de <em>Batman</em> de Danny Elfman (la mezcla con música de caricaturas será una de las idiosincracias de Zorn), moviéndose al tema más popular y suave del álbum <em>The Sicilian Clan</em> (de Ennio Morricone), para luego pasar al hardcore huracán de notas que es <em>You Will Be Shot</em> y así prosigue durante el álbum.<br/>


</p>

<p>El disco de <em>Naked City</em>, si bien no es para todo el mundo, definitivamente sirve como apertura al resto de la música que Zorn irá componiendo al pasar de los años; al respecto él escribe:</p>

<blockquote>
<p>La música que escribí para Naked City es el tipo de música que se enriquece en cuanto a se toca. Quería afinar la calidad de mis interpretaciones en vivo y al hacerlo con los mismos músicos sirvió este propósito.</p>
</blockquote>

<p>La magnificencia del disco radica en que cada canción representa genuinamente un mundo distinto motivado por las obsesiones y gustos personales de Zorn, donde conviven Jazz suave y metal.
Consciente que el espectador no se espera gran parte de los cambios que su disco constante experimenta, esto constituye parte del sentido de humor característico del la banda en este disco, en conjunto al sentimiento de no poder predecir a donde te llevara cada canción nueva.
La música de Naked City abre las puertas a un universo chispeante y alocado donde las melodías son como las luces eléctricas de una metrópolis por la noche, donde por ocasiones da la impresión de estar en medio de un crimen, una persecución o simplemente te inquietas por los gritos del vocalista, Yamatsuka Eye sumados a las agudas e intensas improvisaciones de Zorn en el saxofón.<br/>
</p>

<p><strong>Favoritos:</strong></p>

<ul>
<li>A Shot in the Dark (de Henry Mancini).</li>
<li>Demon Sanctuary.</li>
<li>Batman.</li>
<li>Lonely Woman (de Ornette Coleman).</li>
<li>The James Bond Theme (de John Barry).</li>
</ul>

<hr/>

<p>Al pasar de los años, Naked City tomaría distintas e inciertas trayectorias que se destacan por tomar un estilo bastante inaccesible para el público general y radicalizándolo.
En el álbum siguiente <em>Grand Guignol</em>, Naked City jugaría con la idea de un álbum conceptual en el que se plasma el gusto por la música clásica de Zorn rindiendo homenaje a Debussy, Scriabin, entre otros; intensificando en el último tercio del disco su faceta más maníaca y en el primer tercio componiendo una interesante pieza progresiva de dieciocho minutos que no es menor dentro de su discografía.
En <em>Heretic</em> se desvían hacia el ruido ambiental experimental que supuestamente sirve como soundtrack, aunque no he podido identificar de que obra exactamente. La música experimental sería la protagonista de su último LP de estudio, <em>Absinthe</em>.</p>

<p>Con <em>Radio</em>, John Zorn abraza la idea y las descripciones que se hicieron sobre él durante toda su carrera y escribe el <em>collage</em> musical definitivo:</p>

<blockquote>
<p>Puedes llamarlo robo, puedes llamarlo citas, puedes llamarlo de muchas formas. Escuchaba algún sonido en una sección de Bartok y decía, &#8220;Eso suena bien,&#8221; así que tomaría esa sección de la partitura y lo transcribiría con mi propia notación. Luego escucharía un tema de Elliot Carter que creía que era genial, así que lo cogía de la partitura y lo colocaba en otra parte. Y así tendría mis transiciones&#8230;</p>

<p>Escribo música con el televisor encendido o con música sonando, y así arreglo las cosas. Si escucho algo en la tele, como un comercial, simplemente lo incluiré. Lo mismo va para los discos. En muchas maneras, tiene elementos de un <em>collage</em>, pero no es tanto acerca de lo que tomas, sino de como lo transformas a tu propio mundo.</p>
</blockquote>

<p>Aquí las transiciones son mucho más limpias y continuas que en su debut, lo que forma un álbum mucho más accesible para el público general.
En las notas incluidas en su material físico incluye una lista extensa con todas las referencias con las que Naked City construyen su álbum.
Esta forma de hacer música, que luego se popularizaría con el género del Plunderphonics no es único de la banda, y un expositor popular de ello es la agrupación australiana The Avalanches.
Independiente de la discusión sobre originalidad que evidentemente se puede dar y generar con discos así, lo cierto es que el álbum si posee esa esencia que se presenta en el debut de Naked City: la onda norteamericana, el Jazz y el ruido son también elementos presentes en <em>Radio</em>, y personalmente me parece un disco digno de oírse.</p>


<h3 id="Referencias">Referencias</h3>

<ol start="1">
<li>Scott Maykrantz. <a href="https://web.archive.org/web/20110724050952/http://www.scottmaykrantz.com/zorn01.html"><em>John Zorn</em></a>.<br/></li>
<li>Jon Pareles. <a href="https://www.nytimes.com/1990/04/08/arts/recordings-there-are-8-million-stories-in-john-zorn-s-naked-city.html"><em>Recordings; There Are 8 Million Stories in John Zorn&#39;s Naked City</em></a> en New York Times (1990).</li>
</ol>
]]></description>
</item>

<item>
<title>Sobre el diseño web</title>
<guid>https://josecuevas.xyz/articles/tech/web-design.html</guid>
<pubDate>Thu, 05 Nov 2020 11:24:12 -0300</pubDate>
<description><![CDATA[
<h1 id="Sobre%20el%20dise%C3%B1o%20web">Sobre el diseño web</h1>

<p>Con el desarrollo acelerado de las tecnologías y las plataformas digitales es inevitable que se popularizara el uso y manejo de los lenguajes de programación, especialmente aquellos que tienen un efecto directo sobre la web como el <code>html&#47;css&#47;js</code>.
Pero desgraciadamente siempre el mercado de diseño de programas y aplicaciones se ve plagado de malas prácticas que se replican incesantemente y son dañinas para la comunidad; en este punto, el diseño web es uno de los principales afectado.</p>

<h2 id="%C2%BFC%C3%B3mo%20funciona%20el%20dise%C3%B1o%20web,%20en%20t%C3%A9rminos%20de%20c%C3%B3digo?">¿Cómo funciona el diseño web, en términos de código?</h2>

<p>Antes que nada, si usted no está familiarizado con los lenguajes de programación, no se asuste, sólo basta con que piense que es la forma en la que nos comunicamos con un computador para llevar a cabo cualquier tarea, incluyendo el diseño de páginas web.</p>

<p>Para simplificar las cosas nos vamos a enfocar en el diseño de <em>sitios web estáticos</em>, lo que significa que no vamos a tomar en consideración páginas dinámicas como las redes sociales, sino que vamos a tener algo como un blog en mente.
Toda página se compone de sus contenidos los cuales se organizan en &#8220;etiquetas&#8221; en el <code>html</code>, la parte del diseño (colores, fuentes de letras, estilos, etc.) se organizan en el <code>css</code> y el código interactivo, la programación como tal, dentro de lo que se llama <code>javascript</code> o <code>js</code> para abreviar.
De aquí en adelante nos referiremos a bloques (invisibles) de <code>js</code> como <em>scripts</em>.</p>

<p>Los scripts permiten modificar el contenido interno de la página, permiten interacciones con el usuario mediante distintas interfaces gráficas (cosas como calculadoras, cronómetros, convertidores, etc.); además últimamente ha ganado popularidad en aplicaciones para crear animaciones entre los objetos de la página.</p>

<h2 id="Las%20desventajas%20de%20los%20scripts.">Las desventajas de los scripts.</h2>

<p>No obstante, los scripts también tienen su lado negativo. Hace ya bastante tiempo que permiten la implementación de <em>cookies</em> y otro tipos de formularios de data, lo que a su vez a impulsado el desarrollo y la popularidad de librerías para poder administrar mejor dicha información, pero que a pesar de los avances en materia de seguridad ha seguido siendo utilizado en ciertos casos con malos fines.
Varios activistas tecno-políticos han surgido en especial oposición a las violaciones de privacidad que varios sitios web (especialmente redes sociales y tiendas virtuales) efectúan sobre sus usuarios, lo que está también directamente relacionado con la creación de extensiones y paquetes en los buscadores para intentar frenar los rastreadores, y una solución común suele ser desactivar todo script por completo.</p>

<p>Por si fuera poco, como los scripts son el único tipo de contenido que puede afectar de forma maliciosa a los usuarios también son medios de divagación de malware, y también pueden ser utilizados para el hackeo de servidores.</p>

<h2 id="Opciones%20alternativas">Opciones alternativas</h2>

<p>Uno de los grandes problemas del diseño web es la dependencia sobre los scripts, cuyos efectos negativos ya fueron descritos anteriormente, pero la cuestión es que en la mayoría de los casos son absolutamente prescindibles.
El desarrollo del <code>css</code> ha ido mejorando considerablemente y, al contrario de las aplicaciones de escritorio, se puede implementar un poco de él para crear sitios modernos, minimalistas y no sacrificar el rendimiento en el proceso.</p>

<p>No obstante, igual hay que añadir que, al igual que con cualquier otro programa, un exceso de <code>html&#47;css</code> también puede afectar profundamente el rendimiento de los usuarios, es por ello que se debe tener en consideración que no es necesario usar todos los atributos y estilos que el lenguaje ofrece.
Una de las malas prácticas más comunes del <code>css</code> suele ser una sobrecarga de media externa (fotos, vídeos, audio), especialmente de <strong>fuentes de letra</strong>.
Cabe destacar que no hacen falta ocho tipos de tipografías para tener un sitio web atractivo, con uno o dos ya son más que suficientes.</p>

<p>Además, si bien <code>css</code> ofrece varias opciones, los desarrolladores deben tener en cuenta que no todas están disponibles en todos los buscadores y plataformas; una simple búsqueda en internet clarificará que tan portable es un atributo.
Aunque siempre tenga en cuenta de que tampoco es recomendable reemplazar una animación nueva para viejos usuarios por un script, en dichos casos lo mejor es simplemente no persistir y sacrificar diseño por rendimiento.</p>

<p>La web está llena de <em>bloat</em>, no acomplejes algo que de por sí no es o no debería serlo a nivel de una aplicación. Las aplicaciones existen por una razón por sí solas, y la web no fue hecha para sustituirlas.</p>
]]></description>
</item>

</channel>
</rss>
