<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">

<channel>
<title>Blog de José Cuevas</title>
<description>Noticias y publicaciones de mi página</description>
<language>es-cl</language>
<link>https://josecuevas.xyz/rss.xml</link>
<atom:link href="https://josecuevas.xyz/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<image>
<title>Blog de José Cuevas</title>
<url>https://josecuevas.xyz/footer.png</url>
<link>https://josecuevas.xyz/rss.xml</link>
</image>

<item>
<title>Jazz vanguardista en Naked City (1989)</title>
<guid>https://josecuevas.xyz/articles/music/john-zorn-naked-city.html</guid>
<pubDate>Thu, 05 Nov 2020 13:12:00 -0300</pubDate>
<description><![CDATA[
<h1 id="Jazz%20vanguardista%20en%20%3Cem%3ENaked%20City%3C/em%3E%20(1989)">Jazz vanguardista en <em>Naked City</em> (1989)</h1>

<p><em>Naked City</em> fue una banda armada por el legendario saxofonista y multi-instrumentista John Zorn en 1989 mediante la cual explora el mundo de la música experimental y es renombrado por ser un disco en el que conviven un sinfín de estilos, generalmente vistos como incompatibles, como el Jazz, el Punk y el <em>Hardcore</em>.
Su disco homónimo es el que abre la carrera a esta efímera banda con la que trabajan hasta 1992, pero que, al igual que muchas otras composiciones de Zorn, dejan plasmados para la eternidad un nivel de innovación con la que pocos otros artistas contemporáneos apenas pueden soñar.
<img src="https://stuartnicholson.uk/wp-content/uploads/2016/03/John-Zorn-Naked-City-4.jpg" alt="Naked City en vivo" /></p>

<h2 id="John%20Zorn">John Zorn</h2>

<p>Zorn nació en Nueva York en 1953 y se conoció en vida por ser un músico prolífico (llegando a grabar más de seis discos anuales a finales de los 90s) y por sus trabajos en soundtracks de películas, por su peculiar estilo musical y por fomentar la escena underground.
En 1995 co-fundó el sello discográfico Tzadik para potenciar la música de vanguardia, en donde han publicado a artistas como Mike Patton.
La relación entre Patton y Zorn no habría comenzado ni acabo allí, Zorn en 1991 produciría el disco debut de Mr. Bungle, el cuál es conocido por la crítica por ser una grabación más desenfrenada y esquizofrénica que Faith No More, lo cual no es un punto bajo de comparación.</p>

<h2 id="Naked%20City%20(1989)">Naked City (1989)</h2>

<p><img src="/image/naked-city-debut.jpg" alt="Naked City - Debut" />
Con <em>Naked City</em>, John Zorn da rienda suelta a su imaginación y se permite el lujo de componer música frenética y más energética que ninguna otra antes.
Revoluciona las escenas de la música de vanguardia, evita transiciones y rompe el concepto de música de género: el disco debut comienza con un cover ruidoso del tema de apertura de <em>Batman</em> de Danny Elfman (la mezcla con música de caricaturas será una de las idiosincracias de Zorn), moviéndose al tema más popular y suave del álbum <em>The Sicilian Clan</em> (de Ennio Morricone), para luego pasar al hardcore huracán de notas que es <em>You Will Be Shot</em> y así prosigue durante el álbum.
</p>

<p>El disco de <em>Naked City</em>, si bien no es para todo el mundo, definitivamente sirve como apertura al resto de la música que Zorn irá componiendo al pasar de los años; al respecto él escribe:</p>

<blockquote>
<p>La música que escribí para Naked City es el tipo de música que se enriquece en cuanto a se toca. Quería afinar la calidad de mis interpretaciones en vivo y al hacerlo con los mismos músicos sirvió este propósito.
La magnificencia del disco radica en que cada canción representa genuinamente un mundo distinto motivado por las obsesiones y gustos personales de Zorn, donde conviven Jazz suave y metal.
Consciente que el espectador no se espera gran parte de los cambios que su disco constante experimenta, esto constituye parte del sentido de humor característico del la banda en este disco, en conjunto al sentimiento de no poder predecir a donde te llevara cada canción nueva.
La música de Naked City abre las puertas a un universo chispeante y alocado donde las melodías son como las luces eléctricas de una metrópolis por la noche, donde por ocasiones da la impresión de estar en medio de un crimen, una persecución o simplemente te inquietas por los gritos del vocalista, Yamatsuka Eye sumados a las agudas e intensas improvisaciones de Zorn en el saxofón.
</p>
</blockquote>

<p><strong>Favoritos:</strong>
- A Shot in the Dark (de Henry Mancini).
- Demon Sanctuary.
- Batman.
- Lonely Woman (de Ornette Coleman).
- The James Bond Theme (de John Barry).</p>

<p>Al pasar de los años, Naked City tomaría distintas e inciertas trayectorias que se destacan por tomar un estilo bastante inaccesible para el público general y radicalizándolo.
En el álbum siguiente <em>Grand Guignol</em>, Naked City jugaría con la idea de un álbum conceptual en el que se plasma el gusto por la música clásica de Zorn rindiendo homenaje a Debussy, Scriabin, entre otros; intensificando en el último tercio del disco su faceta más maníaca y en el primer tercio componiendo una interesante pieza progresiva de dieciocho minutos que no es menor dentro de su discografía.
En <em>Heretic</em> se desvían hacia el ruido ambiental experimental que supuestamente sirve como soundtrack, aunque no he podido identificar de que obra exactamente. La música experimental sería la protagonista de su último LP de estudio, <em>Absinthe</em>.</p>

<p>Con <em>Radio</em>, John Zorn abraza la idea y las descripciones que se hicieron sobre él durante toda su carrera y escribe el <em>collage</em> musical definitivo:</p>

<blockquote>
<p>Puedes llamarlo robo, puedes llamarlo citas, puedes llamarlo de muchas formas. Escuchaba algún sonido en una sección de Bartok y decía, &#8220;Eso suena bien,&#8221; así que tomaría esa sección de la partitura y lo transcribiría con mi propia notación. Luego escucharía un tema de Elliot Carter que creía que era genial, así que lo cogía de la partitura y lo colocaba en otra parte. Y así tendría mis transiciones&#8230;
Escribo música con el televisor encendido o con música sonando, y así arreglo las cosas. Si escucho algo en la tele, como un comercial, simplemente lo incluiré. Lo mismo va para los discos. En muchas maneras, tiene elementos de un <em>collage</em>, pero no es tanto acerca de lo que tomas, sino de como lo transformas a tu propio mundo.
Aquí las transiciones son mucho más limpias y continuas que en su debut, lo que forma un álbum mucho más accesible para el público general.
En las notas incluidas en su material físico incluye una lista extensa con todas las referencias con las que Naked City construyen su álbum.
Esta forma de hacer música, que luego se popularizaría con el género del Plunderphonics no es único de la banda, y un expositor popular de ello es la agrupación australiana The Avalanches.
Independiente de la discusión sobre originalidad que evidentemente se puede dar y generar con discos así, lo cierto es que el álbum si posee esa esencia que se presenta en el debut de Naked City: la onda norteamericana, el Jazz y el ruido son también elementos presentes en <em>Radio</em>, y personalmente me parece un disco digno de oírse.
</p>
</blockquote>

<h3 id="Referencias">Referencias</h3>

<p>[1] Scott Maykrantz. <a href="https://web.archive.org/web/20110724050952/http://www.scottmaykrantz.com/zorn01.html"><em>John Zorn</em></a>.
[2] Jon Pareles. <a href="https://www.nytimes.com/1990/04/08/arts/recordings-there-are-8-million-stories-in-john-zorn-s-naked-city.html"><em>Recordings; There Are 8 Million Stories in John Zorn&#39;s Naked City</em></a> en New York Times (1990).</p>
]]></description>
</item>

<item>
<title>Sobre el diseño web</title>
<guid>https://josecuevas.xyz/articles/tech/web-design.html</guid>
<pubDate>Thu, 05 Nov 2020 11:24:12 -0300</pubDate>
<description><![CDATA[
<h1 id="Sobre%20el%20dise%C3%B1o%20web">Sobre el diseño web</h1>

<p>Con el desarrollo acelerado de las tecnologías y las plataformas digitales es inevitable que se popularizara el uso y manejo de los lenguajes de programación, especialmente aquellos que tienen un efecto directo sobre la web como el <code>html&#47;css&#47;js</code>.
Pero desgraciadamente siempre el mercado de diseño de programas y aplicaciones se ve plagado de malas prácticas que se replican incesantemente y son dañinas para la comunidad; en este punto, el diseño web es uno de los principales afectado.</p>

<h2 id="%C2%BFC%C3%B3mo%20funciona%20el%20dise%C3%B1o%20web,%20en%20t%C3%A9rminos%20de%20c%C3%B3digo?">¿Cómo funciona el diseño web, en términos de código?</h2>

<p>Antes que nada, si usted no está familiarizado con los lenguajes de programación, no se asuste, sólo basta con que piense que es la forma en la que nos comunicamos con un computador para llevar a cabo cualquier tarea, incluyendo el diseño de páginas web.</p>

<p>Para simplificar las cosas nos vamos a enfocar en el diseño de <em>sitios web estáticos</em>, lo que significa que no vamos a tomar en consideración páginas dinámicas como las redes sociales, sino que vamos a tener algo como un blog en mente.
Toda página se compone de sus contenidos los cuales se organizan en &#8220;etiquetas&#8221; en el <code>html</code>, la parte del diseño (colores, fuentes de letras, estilos, etc.) se organizan en el <code>css</code> y el código interactivo, la programación como tal, dentro de lo que se llama <code>javascript</code> o <code>js</code> para abreviar.
De aquí en adelante nos referiremos a bloques (invisibles) de <code>js</code> como <em>scripts</em>.</p>

<p>Los scripts permiten modificar el contenido interno de la página, permiten interacciones con el usuario mediante distintas interfaces gráficas (cosas como calculadoras, cronómetros, convertidores, etc.); además últimamente ha ganado popularidad en aplicaciones para crear animaciones entre los objetos de la página.</p>

<h2 id="Las%20desventajas%20de%20los%20scripts.">Las desventajas de los scripts.</h2>

<p>No obstante, los scripts también tienen su lado negativo. Hace ya bastante tiempo que permiten la implementación de <em>cookies</em> y otro tipos de formularios de data, lo que a su vez a impulsado el desarrollo y la popularidad de librerías para poder administrar mejor dicha información, pero que a pesar de los avances en materia de seguridad ha seguido siendo utilizado en ciertos casos con malos fines.
Varios activistas tecno-políticos han surgido en especial oposición a las violaciones de privacidad que varios sitios web (especialmente redes sociales y tiendas virtuales) efectúan sobre sus usuarios, lo que está también directamente relacionado con la creación de extensiones y paquetes en los buscadores para intentar frenar los rastreadores, y una solución común suele ser desactivar todo script por completo.</p>

<p>Por si fuera poco, como los scripts son el único tipo de contenido que puede afectar de forma maliciosa a los usuarios también son medios de divagación de malware, y también pueden ser utilizados para el hackeo de servidores.</p>

<h2 id="Opciones%20alternativas">Opciones alternativas</h2>

<p>Uno de los grandes problemas del diseño web es la dependencia sobre los scripts, cuyos efectos negativos ya fueron descritos anteriormente, pero la cuestión es que en la mayoría de los casos son absolutamente prescindibles.
El desarrollo del <code>css</code> ha ido mejorando considerablemente y, al contrario de las aplicaciones de escritorio, se puede implementar un poco de él para crear sitios modernos, minimalistas y no sacrificar el rendimiento en el proceso.</p>

<p>No obstante, igual hay que añadir que, al igual que con cualquier otro programa, un exceso de <code>html&#47;css</code> también puede afectar profundamente el rendimiento de los usuarios, es por ello que se debe tener en consideración que no es necesario usar todos los atributos y estilos que el lenguaje ofrece.
Una de las malas prácticas más comunes del <code>css</code> suele ser una sobrecarga de media externa (fotos, vídeos, audio), especialmente de <strong>fuentes de letra</strong>.
Cabe destacar que no hacen falta ocho tipos de tipografías para tener un sitio web atractivo, con uno o dos ya son más que suficientes.</p>

<p>Además, si bien <code>css</code> ofrece varias opciones, los desarrolladores deben tener en cuenta que no todas están disponibles en todos los buscadores y plataformas; una simple búsqueda en internet clarificará que tan portable es un atributo.
Aunque siempre tenga en cuenta de que tampoco es recomendable reemplazar una animación nueva para viejos usuarios por un script, en dichos casos lo mejor es simplemente no persistir y sacrificar diseño por rendimiento.</p>

<p>La web está llena de <em>bloat</em>, no acomplejes algo que de por sí no es o no debería serlo a nivel de una aplicación. Las aplicaciones existen por una razón por sí solas, y la web no fue hecha para sustituirlas.</p>
]]></description>
</item>

</channel>
</rss>
