


















    
        
    

    
        
    












<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"  xml:lang="es"  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <atom:link href="https://josecuevas.xyz/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>

        
            <copyright>© José Cuevas</copyright>
        

        <description>Recent content</description>

        
            <language>es</language>
        

        
            <lastBuildDate>Fri, 05 Apr 2024 16:49:12 -03</lastBuildDate>
        

        <link>https://josecuevas.xyz/</link>

        

        <title>José Cuevas</title>

        

        
            <item>
                
                
                
                
                
                
                
                

                

                

                

                

                
                

                

                
                    
                

                

                

                

                
                    <description><![CDATA[<!-- raw HTML omitted -->
<p>Este seminario se lleva a cabo (casi) todos <strong>los viernes, a las 10:00 hrs en la sala 3</strong>.
He aquí una lista cronológica de las charlas:</p>
<ol>
<li>Héctor Pastén (19 de abril). Una introducción a la conjetura $abc$.<br>
Explicaremos el enunciado e historia de la conjetura $abc$, su relación con
curvas elípticas, y daremos un poco de contexto para entender su relevancia.</li>
<li>Rocío Sepúlveda Manzo (26 de abril).
<a href="https://github.com/JoseCuevasBtos/apuntes-tex/raw/master/2024-1-ABC/04-26-elipticas.pdf">Nociones generales acerca de curvas
elípticas.</a><br>
En ésta charla se repasan las nociones generales sobre curvas elípticas, con
un lenguaje geométrico más robusto, y tiene como propósito formular la
conjetura de Szpiro.</li>
<li>Ignacio Henríquez (10 de mayo).
<a href="https://github.com/JoseCuevasBtos/apuntes-tex/raw/master/2024-1-ABC/05-10-szpiro.pdf">La conjetura $abc$ y la conjetura de
Szpiro.</a><br>
En esta charla estudiaremos la relación entre la conjetura $abc$ y la
conjetura de Szpiro y veremos que son «casi equivalentes».
Más precisamente, mostraremos que la conjetura $abc$ implica la conjetura de
Szpiro y que ésta última implica una versión un poco más débil de la primera.</li>
<li>Francisco Gallardo (17 de mayo).
<a href="https://github.com/JoseCuevasBtos/apuntes-tex/raw/master/2024-1-ABC/05-17-formas_lin_log.pdf">Formas Lineales en
Logaritmos.</a><br>
En esta charla presentaremos la técnica de las Formas Lineales en
Logaritmos, la cual entrega diversas mejoras en la resolución del problema $abc$
subexponencial.</li>
<li>Héctor Pastén (24 de mayo).
<a href="https://github.com/JoseCuevasBtos/apuntes-tex/raw/master/2024-1-ABC/05-24-faltings.pdf">La altura de Faltings de una curva
elíptica.</a><br>
Explicaremos qué es la altura de Faltings de una curva elíptica, y cómo se
relaciona a otros invariantes tales como el discriminante minimal y el
invariante $j$. Con esto, enunciaremos la llamada «conjetura de la altura» y
veremos que ésta implica la conjetura $abc$.</li>
<li><strong>Sesión extraordinaria:</strong> <a href="https://sites.google.com/uc.cl/jerson-caro/conferences-and-seminars">Jerson
Caro</a>
(7 de junio).
<a href="https://sites.google.com/view/riccardopengo/research#h.krmm0fv9fx88">Propiedades Diofánticas en valores especiales de la función dseta de
Dedekind.</a><br>
De acuerdo con un teorema de Northcott, cualquier conjunto de números
algebraicos de altura acotada y grado acotado es finito. Propiedades análogas
de finitud son también satisfechas por otras alturas, por ejemplo, la altura de
Faltings.<br>
Dadas las relaciones conjeturales entre alturas y valores especiales de
funciones $L$ (la conjetura de Birch y Swinnerton-Dyer es el ejemplo más
renombrado), es natural preguntarse si valores especiales de las funciones $L$
satisfacen una propiedad de Northcott similar.<br>
En ésta charla presentaré un trabajo en progreso con <a href="http://pazuki.perso.math.cnrs.fr/">Fabien
Pazuki</a> y <a href="https://sites.google.com/view/riccardopengo/home">Riccardo
Pengo</a> en el que
se demuestra que la función $\zeta$ de Dedekind en $1/2$ no satisface la
propiedad de Northcott.</li>
</ol>
<h3 id="material-de-referencia">Material de referencia</h3>
<p>El material sobre curvas elípticas está expuesto en [Si1] y [Si2],
algunas de las equivalencias de la conjetura $abc$ están expuestas en la sección 12.5 de [BoGu].
Los artículos [SY] son una referencia fundamental.</p>
<ul>
<li>[BoGu]:
Enrico Bombieri y Walter Gubler. <em>Heights in Diophantine Geometry</em> (Cambridge Univ. Press, 2006).</li>
<li>[CS]:
Gary Cornell y Joseph H. Silverman (eds.). <em>Arithmetic Geometry</em> (Springer-Verlag, 1986).</li>
<li>[Si1]:
Joseph H. Silverman. <em>The Arithmetic of Elliptic Curves</em> (Springer-Verlag, 2009).</li>
<li>[Si2]:
Joseph H. Silverman. <em>Advanced Topics in the Arithmetic of Elliptic Curves</em> (Springer-Verlag, 1994).</li>
<li>[SY]:
C.L. Stewart y Kunrui Yu. <em>On the $abc$ conjecture</em> I (<em>Math. Ann.</em>, 1991) y II (<em>Duke Math. J.</em>, 2001).</li>
</ul>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
]]></description>
                

                <guid  isPermaLink="false" >tag:josecuevas.xyz,2024-04-06:2024-04-06T13:37:07-03:00</guid>

                
                    <link>https://josecuevas.xyz/teach/seminario-abc/</link>
                

                
                    <pubDate>Sat, 06 Apr 2024 13:37:07 -03</pubDate>
                

                
                    <title>Seminario de la Conjetura $abc$ y temas afines</title>
                
            </item>
        
            <item>
                
                
                
                
                
                
                
                

                

                

                

                

                
                

                

                
                    
                

                

                

                

                
                    <description><![CDATA[<p>Estos fueron los documentos empleados durante la ayudantía del curso de
pregrado de Teoría de Números (MAT2225) del segundo semestre de 2023 dictado
por el profesor Héctor Pastén en la Pontificia Universidad Católica de Chile.</p>
<p>He aquí los enunciados:</p>
<ul>
<li>Congruencias y funciones multiplicativas (18 de agosto).</li>
<li>$O$ grande y $o$ chica (25 de agosto).</li>
<li>Aproximaciones diofantinas: Números irracionales y la abundancia de números de Liouville (1 de septiembre).</li>
<li>Aún más aproximaciones: Roth, Thue y ¿$abc$? (8 de septiembre).</li>
<li>Pell y sus amigos (15 de septiembre).</li>
<li>Principio local-global (29 de septiembre).</li>
<li>Enteros gaussianos: Diofanto contraataca (12 de octubre).</li>
<li>Ecuaciones en el espacio proyectivo (3 de noviembre).</li>
<li>Dinámicas aritméticas (10 de noviembre).</li>
<li>Curvas elípticas (24 de noviembre).</li>
</ul>
<h3 id="referencias-principales">Referencias principales</h3>
<p>Si bien la lista fue larga, he aquí una reducida muestra de las más empleadas:</p>
<ol>
<li>Andrew Granville. <em>Number Theory Revealed. A Masterclass</em> (American
Mathematical Society, 2020).</li>
<li>Edmund Hlawka, Johannes Schoißengeier y Rudolf Taschner. <em>Geometric and
Analytic Number Theory</em> (Springer-Verlag, 1991).</li>
<li>Hua Loo Keng. <em>Introduction to Number Theory</em> (Springer-Verlag, 1982).</li>
<li>Joseph Silverman. <em>The arithmetic of elliptic curves.</em> (Springer-Verlag,
2a ed., 2009).</li>
</ol>
]]></description>
                

                <guid  isPermaLink="false" >tag:josecuevas.xyz,2024-04-06:2024-04-06T03:29:25-03:00</guid>

                
                    <link>https://josecuevas.xyz/teach/2023-2-ayud/</link>
                

                
                    <pubDate>Sat, 06 Apr 2024 03:29:25 -03</pubDate>
                

                
                    <title>Ayudantía de Teoría de Números (2023)</title>
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
